<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Tue, 18 Nov 2014 09:54:38 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 09:54:38 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Al menos seis muertos en un ataque a una sinagoga en Jerusalén]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/18/actualidad/1416291641_365098.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/18/actualidad/1416291641_365098.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carmen Rengel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Dos de los fallecidos son los atacantes que han irrumpido en el templo con hachas y cuchillos. Han sido abatidos por la policía]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 07:27:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sinagogas]]></category>
    <category><![CDATA[Jerusalén]]></category>
    <category><![CDATA[Judaísmo]]></category>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al menos cuatro civiles israelíes han muerto esta mañana en el ataque simultáneo a una sinagoga y una <em>yeshiva</em> (escuela talmúdica) en Har Nof, al oeste de Jerusalén. Los dos supuestos agresores, armados con hachas y cuchillos, han sido abatidos por la policía poco después, según ha confirmado el portavoz policial Micky Rosenfeld, que consideraba el incidente como "un ataque terrorista". Hamás lo ha reivindicado. Poco después, el primer ministro israelí, <span class="st">Benjamín Netanyahu</span>, ha condenado el atentado y ha añadido que se reunirá con altos cargos de seguridad esta tarde. "Esto es el resultado directo de la instigación de Hamás y Abu Mazen [el presidente palestino Mahmud Abbas], una instigación que la comunidad internacional ignora de forma irresponsable", reza un comunicado.</p>
<p>El diario <a href="http://www.ynetnews.com/articles/0,7340,L-4593099,00.html"><em>Yedioth Ahronoth</em></a> afirma que los atacantes portaban pistolas, hachas y navajas y han entrado en los edificios a una hora en la que se celebraba el rezo de la mañana, en la calle Har Shimon Agassi. La sinagoga y la yeshiva donde han ocurrido los hechos se encuentran en el edificio Gabriel Safdié. Los agresores han entrado al recibidor, donde se halla la sinagoga pequeña que se usa a diario y han cargado contra los fieles, que estaban en el rezo de las siete de la mañana. La policía aún no lo ha confirmado, pero los vecinos sostienen que los atacantes eran árabes que trabajaban en la zona, uno como limpiador del edificio religioso y el otro, en un supermercado de la calle paralela. El coche en el que llegaron a Har Nof, un Skoda blanco, está siendo analizado este momento por la Policía, que toma huellas.</p>
<p>Abraham, un joven venezolano residente en la zona desde hace diez años, sostiene que han elegido esta calle para atacar porque “aquí no ha llegado la vigilancia extra impuesta en otros sitios de Jerusalén”, casi 3.000 agentes desplegados tras <a href="http://elpais.com/internacional/2014/11/06/actualidad/1415298705_392663.html">los últimos atentados y altercados religiosos en la Explanada de las Mezquitas</a> (o Monte del Templo para los judíos). “No había patrullas ni aquí hay gente armada. Era un lugar fácil”, se duele.</p>
<p>Alida, una adolescente nacida en Har Nof, explica que ha salido a la calle al escuchar los gritos de los fieles. Reside justo frente a la sinagoga. Su padre ha visto lo ocurrido y se ha escondido en casa “corriendo”. “Es la primera vez que pasa algo así en este barrio. Hasta ahora me sentía segura”, sostiene.</p>
<p>El diario <em>Haaretz</em> sostiene que “podría” haber un tercer atacante en la zona, al que se estaría buscando. A esta hora el despliegue policial en el barrio es, sin embargo, poco llamativo. Hay psicólogos de apoyo, pero los vecinos están calmados y están rechazando sus servicios. Tan sólo un pequeño grupo ha comenzado a lanzar gritos de “muerte a los árabes” en la puerta del lugar del crimen.</p>
<p>La policía y los medios desde el principio han tomado el incidente como un atentado terrorista. Poco después, la edición digital del <em>Yedioth Ahronoth</em> recogía un comunicado en el que el grupo radical palestino Hamás se hacía responsable del atentado. Dice la nota que el ataque es la venganza por la muerte del conductor de autobús Yusuf Hassan al Ramuni, que fue hallado el domingo por la noche ahorcado en una terminal de autobús de Jerusalén. La policía asegura que se suicidó, lo que confirmó luego la autopsia, que la familia rechaza. También añade Hamás que el ataque es una respuesta a los "actuales crímenes israelíes en Al Aqsa", la Explanada de las Mezquitas, y llama a nuevas acciones.</p>
<p>El incidente se produce tras varias semanas de tensión en Jerusalén entre israelíes y palestinos tras <a href="http://elpais.com/internacional/2014/11/06/actualidad/1415298705_392663.html">una serie de atropellos terroristas y ataques</a> a judíos que se ha cobrado cinco vidas en el último mes. Una docena de palestinos, incluyendo los perpetradores de los ataques, han muerto.</p>
<p>Uri Maklef, viceportavoz de la Knesset (Parlamento) y miembro de Judaísmo Unido de la Torá –el partido al que pertenece el rabino de la congregación- ha pedido mano dura contra los terroristas, “hay que pedirle al Gobierno y a las fuerzas de seguridad una nueva manera de pensar”, ya que los llamamientos a la calma “no han servido. “Hay que restringir en algún modo los movimientos de los árabes de Jerusalén”, añade.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/18/actualidad/1416291641_365098_1416299625_miniatura_normal.jpg" length="7730" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/18/actualidad/1416291641_365098_1416299625_noticia_normal.jpg" length="43818" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416291641-d13c541fa77bc1d0dabb7b1a7ace20b6]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/11/18/actualidad/1416291641_365098_1416300068.mp4" length="3420898" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La UE endurece el tono con Israel y se ofrece a mediar por la paz]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416256460_785345.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416256460_785345.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lucía Abellán]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los Veintiocho aplicarán “medidas adicionales” para defender los dos Estados]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 22:00:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Plan de paz]]></category>
    <category><![CDATA[Autoridad Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Territorios palestinos]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso paz]]></category>
    <category><![CDATA[Geopolítica]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El tiempo para hacer viable la creación de un Estado palestino junto al israelí se está agotando. Con este convencimiento, la Unión Europea se ofreció este lunes para desempeñar “un papel principal” en la búsqueda de una solución negociada al conflicto israelo-palestino. Los ministros de Exteriores comunitarios endurecieron el tono con Israel al recordarle que su política de asentamientos es ilegal. Y le advirtieron de que están “dispuestos a aplicar medidas adicionales para defender la viabilidad de la solución de dos Estados”, según las conclusiones acordadas en la reunión celebrada en Bruselas.</p>
<p>El <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/03/actualidad/1412345915_267053.html">reconocimiento de Palestina como Estado por parte de Suecia</a> y las iniciativas que han promovido otros países para que sus Gobiernos sigan el mismo camino —<a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/13/actualidad/1413226455_707190.html">el Parlamento británico</a> y el Senado irlandés han aprobado resoluciones recientemente; <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/14/actualidad/1415998167_098183.html">el Congreso español prevé hacerlo este martes</a> y el francés en breve— revelan una mayor voluntad de la UE de implicarse en este proceso. “El reconocimiento de Palestina es una decisión de cada Estado, pero queremos empezar a dar respuestas comunes y a ir acordes con lo que los Estados decidan”, aseguró la alta representante para la Política Exterior, Federica Mogherini, en conferencia de prensa.</p>
<p>Mucho más explícito, el ministro español, José Manuel García-Margallo, concluyó que, de continuar la política israelí de asentamientos, “la solución de dos Estados sería físicamente inviable porque partiría a Cisjordania en dos”. La UE apoya un nuevo proceso de paz y esgrime su potencial para desempeñar un papel de facilitador: es el primer socio comercial de Israel y el primer donante de ayuda a Palestina. “El proceso de paz es ahora más urgente y necesario que antes”, subrayó Margallo.</p>
<p>Europa respalda la reanudación de unas negociaciones de paz que se frustraron por última vez en abril de este año. El secretario de Estado estadounidense, John Kerry, mantuvo la semana pasada contactos preliminares para retomarlas. Es en ese marco donde el club comunitario busca ahora un mayor protagonismo. “No existe unanimidad en el reconocimiento de Palestina, pero hay acuerdo en trabajar intensamente en un proceso de paz”, explicó el titular francés de Exteriores, Laurent Fabius.</p>
<p>Con un mensaje mucho más rotundo que en otros documentos del Consejo Europeo de Exteriores, los ministros esgrimieron un elemento de presión que inquieta a Israel. Se trata de los intercambios comerciales que afectan a los territorios ocupados. La UE ha reforzado el control de los productos israelíes para no aplicar a los bienes provenientes de asentamientos los beneficios comerciales que rigen entre los Estados comunitarios e Israel. De esa forma le recuerda al Gobierno de Benjamín Netanyahu que esos territorios no forman parte de Israel para la comunidad internacional.</p>
<p>Tanto Mogherini como otros ministros consultados negaron que exista un informe comunitario que detalle posibles represalias diplomáticas y comerciales contra Israel por su política de asentamientos, tal como ha publicado estos días el diario israelí Haaretz. En todo caso, Bruselas lleva meses intensificando las medidas de control comercial y mostrando mayor dureza contra la construcción de nuevos asentamientos, a la que “la UE se opone firmemente”. El comunicado enumera los más recientes e insta al Ejecutivo de Netanyahu a “dar marcha atrás a estas decisiones que contravienen las normas internacionales y amenazan directamente la solución de los dos Estados”, pues si las colonias se extienden será imposible deslindar los territorios israelíes de los palestinos para crear los dos Estados.</p>
<p>El de este lunes fue el primer encuentro presidido por Mogherini, que ha relevado en el cargo a la anterior jefa de la diplomacia europea, Catherine Ashton. El conflicto árabe-israelí dominó la jornada pocos días después de que Mogherini concluyera su primer viaje oficial como alta representante a Israel y los territorios palestinos. Antes, la exministra italiana había asegurado, en una entrevista con EL PAÍS y otros cinco diarios europeos, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/03/actualidad/1415044768_498902.html">que aspiraba a contar con un Estado palestino durante su mandato.</a></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416256460_785345_1416257174_miniatura_normal.jpg" length="6577" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416256460_785345_1416257174_noticia_normal.jpg" length="28195" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416256460-ed89269a0d097bbe137720de6afa6cfd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Torres-Dulce se querellará contra Mas con la negativa de los fiscales catalanes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416251953_895193.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416251953_895193.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús García, María Fabra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La junta de fiscales catalanes ha decidido que no hay base jurídica pero prima la superioridad jerárquica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 21:06:14 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/eduardo_torres_dulce/a/">El fiscal general del Estado, Eduardo Torres-Dulce</a>, tomó ayer la decisión de querellarse contra el presidente de la Generalitat, Artur Mas por <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/04/actualidad/1415099418_029388.html">la celebración del 9-N</a>. Lo hizo pese a la oposición de la junta de fiscales catalanes, encabezados por el fiscal superior de esa comunidad, José María Romero de Tejada. “El fiscal general del Estado considera que debe formularse querella ante el Tribunal Superior de Justicia de Cataluña y así lo ha ordenado”, señaló la fiscalía a través de un comunicado en el que no se precisó de qué delitos se basará la acusación.</p>
<p>La decisión está tomada. Pese a ello, Torres-Dulce ha convocado mañana a la Junta de Fiscales de Sala para informar de la existencia de contradicciones con sus colegas de Cataluña. La resolución de la junta no es vinculante y, ante la decisión del máximo responsable del ministerio público de que la querella debe presentarse, la resolución última será esa. La convocatoria obedece, además, a la aplicación del artículo 27 del Estatuto fiscal, que indica que cuando un representante del ministerio público reciba una orden del fiscal general, “este resolverá oyendo a la Junta de Fiscales de Sala”.</p>
<p>La decisión de Torres-Dulce estuvo precedida de una jornada de tensión. La junta de fiscales de Cataluña se reunió por la mañana para analizar si la acusación contra Mas y su vicepresidenta, Joana Ortega, tenía suficiente base jurídica como para formular una querella y sostener la acusación contra ambos, al menos, por <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/11/catalunya/1415707186_487607.html">los delitos de desobediencia y prevaricación</a>. El mismo motivo mantuvo a los fiscales catalanes reunidos el viernes, pero, ante la falta de acuerdo, la resolución se demoró hasta ayer.</p>
<p>“La ausencia de una base jurídica sólida” para sostener los delitos para acusar a Mas y Ortega supuso el factor clave para que los representantes catalanes se decantaran por mostrar su disconformidad a presentar la querella, según fuentes de la propia fiscalía catalana. “Por el momento, no procede incoar acciones legales contra los responsables del llamado proceso de participación ciudadana”, transmitieron los fiscales de Cataluña en un mensaje que confirmó la Fiscalía General del Estado. Los representantes catalanes del ministerio público consideraron además el hecho de que diversas organizaciones, sobre todo partidos políticos, ya han presentado denuncias contra Mas y algunos de sus consejeros por el 9-N, con lo que el proceso estaba ya judicializado. Esas denuncias están siendo instruidas en distintos juzgados y el Tribunal Superior de Justicia de Cataluña empezó ayer mismo a acumular algunas de ellas. La consulta alternativa, por tanto, ya iba a ser perseguida penalmente y, tal como admitió el propio Torres-Dulce el viernes. “No es necesario que el ministerio fiscal lleve a los tribunales el asunto, que ya está incluso antes del 9-N en manos del Tribunal Superior de Justicia”, afirmó. “El Gobierno no da instrucciones a la fiscalía”, aseguraron tanto el presidente del Gobierno, Mariano Rajoy como el ministro de Justicia, Rafael Catalá.</p>
<p>El hecho es que pese a que, el miércoles pasado, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/12/actualidad/1415784868_312971.html">el fiscal general del Estado dejó en manos de la fiscalía catalana el análisis y decisión sobre los argumentos jurídicos</a>, Torres-Dulce optó ayer por tomar las riendas y resolver en contra de la postura de sus compañeros. La decisión de la junta de fiscales catalanes de no presentar la querella fue apoyada por el fiscal superior de Cataluña, José María Romero de Tejada, que así lo trasladó ayer a Torres-Dulce. Este se topó, por dos veces, con la negativa del fiscal jefe catalán, quien insistió en considerar la acción judicial “improcedente”, según el comunicado.</p>
<p>La víspera del 9-N, la Fiscalía Superior de Cataluña decidió investigar un delito de desobediencia en la cesión de locales públicos para celebrar <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/04/actualidad/1415099418_029388.html">la votación suspendida por el Tribunal Constitucional</a>. El mismo día 9, los fiscales determinaron que había indicios de criminalidad, aunque optaron por no retirar las urnas al considerar que esta era una medida desproporcionada.</p>
<p>El Gobierno dio por hecho que se presentaría la querella de forma inminente, pero el fiscal general del Estado dejó la decisión a criterio de los representantes catalanes, cuya opinión ahora ha desestimado. En las reuniones de la semana pasada, la mayoría de los miembros de la Fiscalía Superior de Cataluña concluyeron que aun examinando un solo delito —el de desobediencia— no se cumplen los requisitos. Torres-Dulce se podría encontrar con la misma postura en la Junta de Fiscales de mañana.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416251953_895193_1416255788_miniatura_normal.jpg" length="7581" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416251953_895193_1416255788_noticia_normal.jpg" length="64446" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416251953-1fca4bda9fd0e92ee97c0d6fb42d2afa]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/17/actualidad/1416251953_895193_1416298753.mp4" length="6103494" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy viajará a Cataluña dispuesto a dialogar sobre financiación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416220561_907154.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416220561_907154.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miquel Noguer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente participará en un gran acto en Barcelona el 29 de noviembre]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 23:27:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a> ha aceptado la petición de “diálogo permanente” que Artur Mas le hizo llegar por carta la semana pasada tras la consulta alternativa del 9 de noviembre. El presidente del Gobierno, sin embargo, ha optado por limitar este diálogo a asuntos relacionados con la gobernabilidad del día a día de Cataluña, como la financiación, y en ningún caso prevé abrir una negociación sobre el “referéndum definitivo” sobre la independencia que pide <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/artur_mas/a/">Artur Mas</a>. Sí recuerda que está dispuesto a estudiar una reforma de la Constitución que se plantee por la vía ordinaria, la impulse el PSOE o el Parlamento catalán. Así consta, según fuentes próximas al Gobierno, en la respuesta escrita que Rajoy envió ayer al presidente de la Generalitat.</p>
<p>La carta sigue la línea de lo que Rajoy apuntó en su comparecencia del pasado miércoles y en <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/15/actualidad/1416074697_914493.html">su anuncio del domingo desde Australia</a> y busca transmitir la idea de que hay margen para el diálogo que reclaman muchos sectores sociales y económicos tanto dentro como fuera de Cataluña. El presidente del Gobierno, sin embargo, no se mueve respecto a la principal petición de la Generalitat. Mas, en su carta de la semana pasada, le pedía que buscara la fórmula legal para que los catalanes pudieran votar sobre qué relación quieren tener con el resto de España. El presidente del Gobierno considera inasumible esta petición porque, como ha expresado públicamente en varias ocasiones “ni puede ni quiere” abordar la posible secesión de Cataluña. O sea, que no está dispuesto a hablar de nada que, según su punto de vista, pueda vulnerar la legalidad vigente o que suponga la ruptura de la soberanía española.</p>
<p>Fuentes del Gobierno consideran que el margen para hablar con la Generalitat es aún amplio y que puede basarse en <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/08/01/catalunya/1406913058_166638.html">las 23 propuestas que Artur Mas trasladó a Rajoy el pasado julio</a>, y que van desde una nueva financiación autonómica —que la carta no cita expresamente— hasta traspasos o inversiones concretas que están pendientes desde hace años. Las mismas fuentes remarcan que la reforma constitucional puede ser una opción, pero que deben dotarla de contenida quienes la propugnan, y no el Gobierno.</p>
<p>Rajoy detallará su respuesta a la consulta del 9-N el próximo sábado 29 de noviembre durante una visita a Barcelona. El presidente del Gobierno pretende escenificar el cambio de estrategia sobre la cuestión catalana, que busca seducir a los catalanes sobre las ventajas de renunciar a la independencia. La agenda de Rajoy en Cataluña aún no está cerrada, pero incluirá seguro un acto sobre gobernanza municipal con alcaldes del PP en Cataluña.</p>
<p>La Generalitat prevé analizar hoy la respuesta de Rajoy en la reunión semanal de Artur Mas con sus consejeros. Convergència Democràtica de Catalunya ya avanzó ayer que espera muy poco de la nueva estrategia de Rajoy. Tras conocerse el anuncio de viaje de Rajoy, la portavoz de CDC, Mercè Conesa, avisó de que lo único que esperan de su visita a Cataluña es que permita el “referéndum definitivo” para que los catalanes puedan decidir su futuro. En rueda de prensa, le reprochó “que haya tardado tanto” en decidirse a visitar Cataluña y, al preguntarle si sería bueno un encuentro con el presidente de la Generalitat, Conesa respondió que cualquier reunión siempre es positiva.</p>
<p>Convergència, sin embargo, está más centrada en las posibles fórmulas para alargar la legislatura catalana, que consisten básicamente en llegar a acuerdos puntuales con el Partit dels Socialistes. El coordinador de los nacionalistas catalanes, Josep Rull, descartó ayer un pacto estable con el PSC para agotar la legislatura hasta 2016, sin embargo, el partido sí intentará pactar los Presupuestos del año que viene con la formación que lidera <a href="http://elpais.com/tag/miquel_iceta_llorens/a/">Miquel Iceta</a>.</p>
<p>Según Conesa, Rull ha aclarado con sus palabras que “nada hará desviar” a CDC de su camino hacia la consulta definitiva, lo que no evita que puedan dialogar con otras fuerzas políticas con las que tengan puntos en común para sacar adelante los acuerdos que sean necesarios, como los presupuestos.</p>
<p>Los socialistas catalanes están a la expectativa, sin cerrarse puertas. Iceta reafirmó ayer su apuesta por alcanzar acuerdos, pero admitió que es difícil porque no considera factible que Mas cambie de planes a estas alturas de legislatura.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416220561_907154_1416221005_miniatura_normal.jpg" length="5038" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416220561_907154_1416221005_noticia_normal.jpg" length="18355" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416220561-1e21b44b37c03c94a234b35cc89e00f1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Podemos pone en marcha un programa que parte de cero]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416215713_080229.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416215713_080229.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La formación trabaja en propuestas concretas y viables sobre economía y cuestión territorial]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 00:15:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Podemos, que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/14/actualidad/1415996965_373894.html">se constituyó el pasado sábado como fuerza política organizada al uso</a>, se prepara ahora para partir de cero y empezar el camino que le lleve a tener un programa político viable y un discurso coherente a escala nacional. La formación de Pablo Iglesias no solo carece todavía de un plan económico concreto sino que se enfrenta a un nuevo diseño de sus propuestas. También busca la forma de distanciarse de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416180224_560231.html">pasados pronunciamientos de sus líderes</a>, como que en Venezuela se vive mejor que en España o que los medios de comunicación privados atentan contra la libertad de expresión.</p>
<p>La dirección ha hecho algunas reflexiones sobre la reestructuración de la deuda, la renta básica universal e incluso las expropiaciones, aunque necesita ahondar en las líneas maestras de su proyecto para lograr evitar contradicciones. El partido emprende, en definitiva, el camino necesario para enfrentarse a las elecciones y pasar de la indefinición actual a la concreción en sus posicionamientos, de la economía a la política territorial.</p>
<p>En este contexto, Podemos asumió ayer un compromiso: concretar sus propuestas, sobre todo las económicas, “lo antes posible”. Lo aseguró públicamente <a href="http://elpais.com/tag/inigo_errejon_galvan/a/">Íñigo Errejón</a> tras la celebración de la primera reunión del Consejo de Coordinación, el comité de dirección del partido. El nuevo responsable de la Secretaría Política de la formación evitó fijar un horizonte temporal para la definición del programa, pero apuntó las prioridades políticas de Podemos: la elaboración de un “plan económico de choque” y la cuestión territorial. En los mismos términos se pronunció el propio <a href="http://cadenaser.com/programa/2014/11/17/hoy_por_hoy/1416194538_610319.html" target="_blank">Pablo Iglesias en la SER</a>.</p>
<p>En primer lugar, Podemos necesita propuestas de carácter económico, la clave de su proyecto de “rescate ciudadano”. Para ello, la formación encargó a los economistas Vicenç Navarro y Juan Torres, tradicionalmente vinculados a Izquierda Unida, un “boceto de plan de choque contra la crisis”. “A partir de ahora empieza una nueva etapa marcada por las respuestas urgentes a problemáticas urgentes”, prometió Errejón, que no dijo cuándo contarán con ese programa y tampoco se pronunció sobre si el próximo relevo al frente de IU puede abrir nuevos escenarios de alianza, limitándose a enmarcar <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416137807_207745.html">la renuncia de Cayo Lara</a> en un “plan Renove” de la política española.</p>
<p>A falta de concreción, la dirección de la formación señala: “Nuestro programa económico no va a ser el programa económico de Podemos, sino el de los mejores”. Con ese objetivo, pretende convocar a expertos de la Administración pública y de la empresa privada para que colaboren en la elaboración de ese plan. “De esto tendrán ustedes noticia lo antes posible, porque esta es una prioridad y no es una prioridad de <a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos</a>”, consideró Errejón en su primera comparecencia ante los medios tras la asamblea ciudadana de la formación. Lo hizo en un espacio del barrio de Lavapiés, en Madrid, donde valoró la reunión de la ejecutiva durante poco más de veinte minutos. También aseguró que ha pedido la baja de su puesto de investigador por el que percibe 1.825 euros brutos mensuales.</p>
<p>La cuestión territorial es otra de las prioridades del partido, porque la dirección entiende que de ella depende la apertura de un ciclo y la ruptura con el llamado “régimen” del 78 ante el “agotamiento del marco constitucional”. Se trata de un área de trabajo clave que Iglesias ha encomendado a la profesora catalana Gemma Ubasart, secretaria de Plurinacionalidad y Políticas Públicas para el Cambio. En este contexto, Errejón manifestó ayer que “hay que reconstruir puentes [con Cataluña], no dinamitarlos”. Estos dos debates —el económico y el modelo de Estado— estarán sobre la mesa de la próxima reunión del Consejo Ciudadano, la ejecutiva de 62 miembros fieles a Iglesias elegida por las bases de la formación, prevista para el 29 de noviembre.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416215713_080229_1416217626_miniatura_normal.jpg" length="5587" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416215713_080229_1416217584_noticia_normal.jpg" length="20273" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416215712-1fc7f239f0e94f419cf95407939c3fcf]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/17/actualidad/1416215713_080229_1416228101.mp4" length="7183904" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Podemos, la vuelta de la canción protesta]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/17/actualidad/1416249887_186476.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/17/actualidad/1416249887_186476.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Diego A. Manrique]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La irrupción del nuevo partido ha sido acompañada por la recuperación de himnos de la Transición, desde 'L’estaca' a 'Canto a la libertad', por DIEGO A. MANRIQUE]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 00:01:13 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cantantes]]></category>
    <category><![CDATA[Nacho Vegas]]></category>
    <category><![CDATA[Javier Krahe]]></category>
    <category><![CDATA[Mercedes Sosa]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[Música]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p class="Standard">Para <a href="http://elpais.com/tag/podemos/a/" target="_blank">Podemos,</a> la crítica de la Cultura de la Transición es compatible con el reciclaje de su banda sonora. Pablo Iglesias pudo citar en la reunión de Podemos en Vistalegre al grupo vallecano Hechos Contra El Decoro o retrotraerse a <em>la movida</em> con la mención a Polansky y el Ardor (<em>Ataque preventivo de la URSS</em>) en el Parlamento Europeo, a la hora del acto público se recurre a las mismas letras y melodías que seguramente cantaron sus padres.</p>
<p>No es un recurso inocente. En el acto del cierre de campaña para las elecciones europeas, <a href="http://elpais.com/tag/juan_carlos_monedero/a/" target="_blank">Juan Carlos Monedero</a> entonó <em>Puente de los Franceses,</em> canción popular identificada con la resistencia de Madrid durante la Guerra Civil. Un éxito, sin duda, pero también un síntoma inquietante para grupos integrados en Podemos, como Debate Constituyente, que detectó allí una contradicción, capaz de espantar a simpatizantes no habituados a la épica guerracivilista: "por un costado se apela a la unidad ciudadana y popular, por encima de las etiquetas ideológicas y basada en la democracia profunda y en medidas sensatas de justicia social, y por el otro costado se muestra simbología propia de la izquierda revolucionaria y militante".</p>
<p>El <em>hit parade</em> de Podemos incluye temas integrados en la memoria sentimental de varias generaciones, desde el sobrio <em>Canto a la libertad,</em> de José Antonio Labordeta, al arrollador <em>A galopar,</em> poema de Rafael Alberti musicado por Paco Ibañez. También hay productos de ultramar, como <em>El pueblo unido jamás será vencido,</em> de Quilapayún, folcloristas chilenos que ejercieron como embajadores culturales del gobierno de Salvador Allende, y <em>Todo cambia,</em> de Mercedes Sosa, obra de Julio Numhauser, también miembro fundador de Quilapayún.</p>
<p>A primera vista, un cancionero que se queda corto. No hace hueco a autores más jóvenes como Ismael Serrano o Pedro Guerra, que –lejos de modas o de banderas- han mantenido viva la llama del compromiso en su obra y en su vida profesional. Tampoco hay rastros de la canción política de los últimos tiempos, dinamizada por iniciativas como la Fundación Robo, que incluye al asturiano Nacho Vegas: se trata de ofrecer conciertos y distribuir canciones hechas con intención crítica.</p>
<p>De momento, aunque tenga pasaso rockero, Iglesias prefiere alardear de humor <em>progre</em>: el pasado jueves, saltó al escenario del Galileo Galilei madrileño para cantar un ensayado <em>Cuervo ingenuo</em> con Javier Krahe; <a href="https://twitter.com/Pablo_Iglesias_" target="_blank">en su Twitter,</a> lo definió como “momentazo”. Dos días después, recuperada la seriedad, en su asunción a la secretaría general de Podemos, Pablo Iglesias recitó el poema “Vientos del pueblo me llevan”, de Miguel Hernández, un saludo a las regiones de España unidas contra el fascismo. Lástima que olvidaron que hay una vibrante lectura musical de esos versos, realizada en 1972 por el grupo folk Los Lobos.</p>
<p>No hay dudas a la hora del cierre de los actos. <em>L’estaca,</em> de Lluis Llach, transmite un mensaje de ilusión colectiva y funciona como engrudo emocional: se presta a unir las manos y cantar a pleno pulmón. Traducida a otros idiomas, <em>L’estaca</em> ha demostrado sus poderes: era interpretada por los simpatizantes del sindicato Solidarnosc en la Polonia comunista; tuvo también protagonismo en Túnez, en los inicios de la Primavera Árabe.</p>
<p>Esta recuperación de la canción comprometida puede ser entendida como un acto de justicia poética. Pocos sectores de la música popular española tan maltratados como el de los cantautores politizados: se supone que, tras funcionar como “compañeros de viaje” durante los años duros, fueron rechazados al llegar los ochenta. Se había adelantado Luis Eduardo Aute, que llegó a publicar un <em>Autotango del cantautor,</em> también conocido como <em>Qué me dices, cantautor de las narices,</em> donde se burlaba de los tópicos del género: “Qué tortura, soportar tu voz de cura/ moralista y un pelito paternal/ muy aguda, metafórica y sesuda/ De esa letra que te acabas de marcar/ qué oportuna, inmunizas cual vacuna/ Y aún no sabes un par de cositas más/ que me duermo/ que tu música es un muermo, que me pones muy enfermo”.</p>
<p>Fernando G. Lucini, experto en canción de autor, habla de un “cierre en falso”. Autor de numerosos libros y responsable de <a href="http://www.cancioncontodos.com/" target="_blank">una página web que debuta hoy<strong>,</strong> cancioncontodos.com</a>, cree poder situar la ruptura entre el PSOE y los creadores de canciones: “fue durante los actos contra la OTAN cuando vieron las ovejas al lobo. Pensaron: ‘los mismos que nos han colocado en dónde estamos pueden echarnos.’ Y es cuando se sacaron lo de Tierno Galván y <em>la movida,</em> marginando a los cantantes más incómodos. ¿Nombres? Elisa Serna, Adolfo Celdrán, Antonio Mata, Benedicto, Bibiano…”</p>
<p>Aunque hay quién relativiza esa caída en desgracia. Pablo Guerrero, creador de <em>A cántaros,</em> piensa que, en la Transición “algunos cantantes tuvieron una presencia yo diría que excesiva. Igual que ahora, que los cocineros están en todos los medios. Ojalá les toque pronto a los filósofos”.</p>
<p>Guerrero siguió trabajando como profesor y haciendo canciones que “cuidaban tanto el fondo como la forma, como siempre”; de hecho, acaba de terminar un nuevo disco, <em>14 ríos pequeños.</em> Reconoce que sí hubo un ramalazo panfletario en sectores de la canción de autor, “aunque esa tendencia venía más bien de América Latina, donde las urgencias eran mayores y el mensaje se simplificaba.”</p>
<p>Desde allí, más exactamente de Chile, nos llega un recordatorio: lo que pudo ser activismo político también deriva en negocio o, si lo prefieren, un modo de ganarse la vida. Tras el exilio, Quilapayún se rompió en dos formaciones del mismo nombre, los que trabajaban el mercado europeo y los que residían en Chile. Los segundos, que tenían la legitimidad histórica, pleitearon en Francia hasta que se reconoció su propiedad en exclusiva de la marca Quilapayún.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416249887_186476_1416250279_miniatura_normal.jpg" length="3497" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416249887_186476_1416250279_noticia_normal.jpg" length="12717" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416249887_186476_1416250279_noticia_grande.jpg" length="29484" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416249887-58a441cc6ac3fc1e5ac58850e38a4927]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El liquidador de Madoff recupera más de 10.000 millones de dólares]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/18/actualidad/1416296027_823315.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/18/actualidad/1416296027_823315.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Bloomberg]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La cifra ronda el 59% de lo invertido por las víctimas en el esquema piramidal que estalló con la crisis]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 08:50:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Bernard Madoff]]></category>
    <category><![CDATA[Nueva York]]></category>
    <category><![CDATA[Fraudes]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><span class="hps">El liquidador de</span> <span class="hps">la desaparecida firma de inversión</span> <span class="hps">de Bernard</span> <span class="hps">Madoff</span> anunció este lunes <span class="hps">que</span> <span class="hps">ha superado los 1</span><span class="hps">0.000 millones de dólares (unos 8.000 millones de euros) en</span> dinero recuperado <span class="hps">para las víctimas</span>, <span class="hps">aproximadamente el 59%</span> <span class="hps">del principal</span> <span class="hps">perdido en el</span> <span class="hps">esquema piramidal,</span> tras <span class="hps">llegar a</span> <span class="hps">un acuerdo con</span> <span class="hps">dos</span> <span class="hps">fondos extranjeros</span> <span class="hps">que</span> <span class="hps">canalizaron</span> <span class="hps">dinero para</span> <span class="hps">el</span> <span class="hps">fraude.</span></p>
<p class="hps"><span class="hps">Primeo Fund</span> <span class="hps">y</span> <span class="hps">Herald</span> <span>Fund,</span> <span class="hps">ambos con sede en</span> <span class="hps">las Islas</span> <span class="hps">Caimán</span><span>,</span> <span class="hps">acordaron</span> <span class="hps">pagar un total de</span> <span class="hps">497 millones de dólares (unos 400 millones de euros)</span> <span class="hps">para poner fin a</span> <span class="hps">los pleitos</span> <span class="hps">sobre sus</span> <span class="hps">retiradas de</span> <span class="hps">fondos del negocio</span> <span class="hps">de asesoramiento de inversiones</span> <span class="hps">de Madoff</span><span>,</span> <span class="hps">según dijo el fideicomisario</span><span>,</span> <span class="hps">Irving</span> <span class="hps">Picard</span><span>,</span> <span class="hps">en un comunicado.</span></p>
<p><span class="hps">Si</span> se aprueba <span class="hps">el acuerdo</span><span>,</span> <span class="hps">el importe</span> <span class="hps">total recuperado</span> <span class="hps">por el equipo</span> <span class="hps">de</span> <span class="hps">abogados</span> <span class="hps">de Picard</span> <span class="hps">durante los</span> <span class="hps">últimos seis años</span> <span class="hps">totalizará</span> <span class="hps">más de</span> <span class="hps">10.300 millones</span> <span class="hps">de los</span> <span class="hps">17.500 millones</span> <span class="hps">perdidos por</span> <span class="hps">miles</span> <span class="hps">de</span> <span class="hps">inversores</span> <a href="http://elpais.com/diario/2008/12/13/economia/1229122808_850215.html"><span class="hps">cuando</span> <span class="hps">el esquema de Madoff</span> <span class="hps">se derrumbó</span> <span class="hps">en diciembre de 2008</span></a><span>.</span></p>
<p><span class="hps atn">"</span><span>La perspectiva de</span> <span class="hps">acumular</span> <span class="hps">10.000 millones en</span> <span class="hps">recuperaciones</span> <span class="hps">para las víctimas</span> <span class="hps">de Madoff</span> <span class="hps">no</span> se veía <span class="hps">por muchos como</span> <span class="hps">una posibilidad seria</span> <span class="hps">en el inicio</span> <span class="hps">de la causa</span><span>", según dijo Stephen</span> <span class="hps">Harbeck</span><span>,</span> <span class="hps">presidente de la</span> <a href="http://www.sipc.org/" target="_blank"><span class="hps">Securities Investor Protection</span> <span class="hps">Corporation (SIPC)</span><span>,</span></a> <span class="hps">que ha ayudado a</span> <span class="hps">compensar</span> <span class="hps">a las víctimas</span><span>,</span> <a href="http://www.sipc.org/news-and-media/news-releases/20141117" target="_blank"><span class="hps">en</span> <span class="hps">un</span> <span class="hps">comunicado</span><span>.</span></a></p>
<p><span class="hps">El acuerdo es el último de las docenas a los que</span> <span class="hps">Picard</span> <span class="hps">ha</span> <span class="hps">llegado</span> <span class="hps">con</span> <span class="hps">fondos</span> <span class="hps">que captaban</span> <span class="hps">dinero de sus</span> <span class="hps">clientes</span> <span class="hps">y lo invertían en</span> <span class="hps">la empresa</span> <span class="hps">de Madoff</span> <span class="hps">para aprovechar</span> <span class="hps">su constante</span> <span class="hps">tasa</span> <span class="hps">de</span> rentabilidad<span class="hps">.</span> <span class="hps">El</span> <span class="hps">flujo</span> <span class="hps">de</span> <span class="hps">dinero en efectivo de</span> <span class="hps">dichos fondos</span><span>, a menudo con</span> <span class="hps">la falta</span> <span class="hps">de la debida diligencia</span><span>,</span> <span class="hps">ayudó a mantener</span> <span class="hps">el fraude</span> <span class="hps">de Madoff</span> <span class="hps">durante años</span><span>,</span> <span class="hps">según el fiduciario</span><span>.</span></p>
<h3><span class="hps">Vista</span> <span class="hps">en diciembre</span></h3>
<p><span class="hps">Picard</span> <span class="hps">le pedirá a un</span> <span class="hps">juez</span> que <span class="hps">apruebe</span> <span class="hps">el acuerdo</span> <span class="hps">en una vista</span> <span class="hps">programada para el 17</span> <span class="hps">de diciembre en</span> <span class="hps">el <a href="http://www.nysb.uscourts.gov/content/manhattan" target="_blank">juzgado </a></span><a href="http://www.nysb.uscourts.gov/content/manhattan" target="_blank"><span class="hps">de Bancarrotas</span> <span class="hps">de <span class="hps">Manhattan</span> (Nueva York)</span></a><span>,</span> <span class="hps">según el comunicado</span><span>.</span></p>
<p><span class="hps">Herald</span> <span class="hps">Fund devolverá</span> <span class="hps">467 millones de dólares que</span> <span class="hps">retiró de</span> <span class="hps">la firma de Madoff</span> <span class="hps">en los seis años</span> previos a su derrumbe <span class="hps">y recibirá</span> <span class="hps">una</span> <span class="hps">reclamación de</span> <span class="hps">1.600 millones en</span> <span class="hps">el caso de bancarrota</span><span>,</span> <span class="hps">según el comunicado</span><span>.</span> <span class="hps">Picard</span> <span class="hps">dijo que va a</span> <span class="hps">pagar</span> <span class="hps">Herald</span> <span class="hps">258 millones de dólares</span><span>,</span> <span class="hps">sobre la base de</span> <span class="hps">la reclamación</span> <span class="hps">de acuerdo,</span> <span class="hps">para</span> <span class="hps atn">"</span><span>ponerse al día</span><span>"</span> <span class="hps">con la cantidad pagada</span> <span class="hps">a otras</span> <span class="hps">reclamaciones</span> <span class="hps">de los titulares</span><span>.</span> <span class="hps">Primeo</span> <span class="hps">acordó pagar </span><span class="hps">29 millones de dólares y</span> <span class="hps">renunciar a</span> cualquier <span class="hps">pretensión</span><span>,</span> <span class="hps">dijo</span> <span class="hps">Picard</span><span>.</span></p>
<p><span class="hps">Ambo</span><span class="hps">s fondos</span> <span class="hps">están siendo</span> <span class="hps">liquidados</span> <span class="hps">y tienen</span> sus propias <span class="hps">víctimas a las que</span> <span class="hps">pagar</span><span>, de acuerdo con</span> <span class="hps">los documentos presentados al juez</span><span>.</span></p>
<p><span class="hps">Las víctimas</span> <span class="hps">de Madoff</span> <span class="hps">han recibido</span> <span class="hps">casi</span> <span class="hps">6.000 millones</span> de dólares de <span class="hps">Picard</span> <span class="hps">desde que</span> <span class="hps">comenzó a distribuir</span> <span class="hps">los</span> <span class="hps">fondos recuperados</span><span>.</span> <span class="hps">La última</span> <span class="hps">distribución</span> <span class="hps">fue en mayo</span><span>,</span> <span class="hps">por alrededor de</span> <span class="hps">349 millones</span> <span>de dólares.</span></p>
<p><span class="hps">SIPC</span><span>,</span> <span class="hps">que hace </span><span class="hps">los anticipos</span> <span class="hps">de</span> <span class="hps">hasta 500.000</span> <span class="hps">dólares a</span> <span class="hps">las víctimas de</span> <span class="hps">las firmas</span> <span class="hps">de corretaje en quiebra</span> <span class="hps">y</span> <span class="hps">que ha</span> <span class="hps">trabajado</span> <span class="hps">en estrecha colaboración con</span> <span class="hps">Picard</span><span>,</span> <span class="hps">ha</span> <span class="hps">contribuido con aproximadamente</span> <span class="hps">816,2 millones de dólares</span> a<span class="hps">l caso</span><span>, de acuerdo con</span> <span class="hps">Harbeck</span><span>.</span> <span class="hps">Más de 1.100</span> <span class="hps">reclamaciones</span> <span class="hps">en representación de</span> <span class="hps">todas las víctimas</span> <span class="hps">de Madoff</span> <span class="hps">con</span> <span class="hps">reclamaciones</span> <span class="hps">por valor de</span> <span class="hps">hasta 925.000 dólares</span> <span class="hps">se han pagado por completo</span><span>,</span> <span class="hps">dijo</span> <span class="hps">Harbeck</span><span>.</span></p>
<h3><span class="hps">Cinco</span> <span class="hps">condenados</span></h3>
<p><span class="hps">Un</span> <span class="hps">jurado federal</span> <span class="hps">en Manhattan declaró en marzo a</span> <span class="hps">cinco exempleados</span> <span class="hps">de Madoff</span> <span class="hps">culpables</span> <span class="hps">de ayudar a</span> <span class="hps">su fraude</span> <span class="hps">durante décadas</span> <span class="hps">mediante la creación de</span> <span class="hps">documentos</span> <span class="hps">comerciales</span> y estados de cuentas <span class="hps">falsos</span><span>.</span> F<span class="hps">ueron acusados</span> <span class="hps">de estafar</span> <span class="hps">a miles de</span> <span class="hps">jubilados,</span> <span class="hps">inversores ricos</span><span>, organizaciones benéficas e incluso familiares y amigos y</span> <span class="hps">amigos</span><span class="hps">.</span> <span class="hps">La sentencia sobre los cinco ex</span><span class="hps">trabajadores</span> <span class="hps">está prevista para el mes próximo</span><span>.</span></p>
<p><span class="hps">Madoff</span><span>, de 76 años</span><span>,</span> <span class="hps">se declaró culpable de</span> <span class="hps">fraude</span> <span class="hps">en 2009 y</span> <span class="hps">está cumpliendo <a href="http://elpais.com/diario/2009/06/30/economia/1246312802_850215.html">una condena</a></span> <a href="http://elpais.com/diario/2009/06/30/economia/1246312802_850215.html"><span class="hps">de 150 años</span></a> <span class="hps">en una prisión</span> <span class="hps">federal en</span> <span class="hps">Carolina del Norte.</span> <span class="hps">Al menos otras</span> <span class="hps">siete personas</span> <span class="hps">se han declarado culpables</span> de desempeñar un papel <span class="hps">en el sistema</span><span>, incluido</span> <span class="hps">su hermano</span> <span class="hps">Peter</span> <span class="hps">Madoff</span><span>, que <a href="https://www.google.es/search?q=hermano+madoff+elpais&ie=utf-8&oe=utf-8&aq=t&rls=org.mozilla:es-ES:official&client=firefox-a&channel=sb&gfe_rd=cr&ei=EwNrVMOYGJOt8we2soCoAQ">está cumpliendo</a></span> <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/12/21/actualidad/1356098900_452063.html"><span class="hps">una pena</span> <span class="hps">de 10 años</span></a><span>.</span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/18/actualidad/1416296027_823315_1416296954_miniatura_normal.jpg" length="6955" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/18/actualidad/1416296027_823315_1416296954_noticia_normal.jpg" length="35856" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416296027-a69def08d895074beb1b878471f876f6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“No concibo Burgos sin Campofrío”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416246981_155279.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416246981_155279.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Guillermo Altares]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La compañía y el Ayuntamiento garantizan la construcción de una nueva planta de producción]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 19:16:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Campofrío]]></category>
    <category><![CDATA[Burgos]]></category>
    <category><![CDATA[Incendios]]></category>
    <category><![CDATA[Productos cárnicos]]></category>
    <category><![CDATA[Castilla y León]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Productos ganaderos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Ganadería]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Agroalimentación]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&ved=0CCEQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fcampofrio%2Fa%2F&ei=vDxqVPjuAYuogwSl2IHoCg&usg=AFQjCNEYcQuP8ioNdb1pyReYsREaJMFKpg&sig2=hVRcEf-O7g3npUBoH_53Yw&bvm=bv.79142246,d.eXY">Campofrío</a> y el Ayuntamiento de Burgos garantizaron este lunes la construcción de una nueva planta de la compañía alimentaria, <a href="http://elpais.com/elpais/2014/11/16/album/1416163920_327333.html#1416163920_327333_1416246341">después del incendio</a> que en apenas unas horas convirtió el domingo por la mañana en un amasijo de hierros y humo su principal centro productor. Esa era hoy la única certeza. Ni estaba claro cuál había sido el origen del siniestro, ni cuándo los bomberos iban a poder extinguir el fuego, que no ha provocado víctimas pero que seguía emitiendo anoche un espeso humo tóxico. Los casi mil trabajadores de la planta tampoco conocían cuál iba a ser el futuro a corto y medio plazo. “Ha sido un caos inesperado”, afirma Marcos Gómez, de 56 años, de los ha trabajado 42 en una planta crucial para el desarrollo industrial de la ciudad castellana. Con lágrimas en los ojos, ante los restos humeantes de la fábrica, Gómez explica que “Campofrío ha sido una compañía pionera en Burgos”. “Hemos superado la crisis, no ha habido ERES. Y en tres horas las llamas se han comido todo este complejo”, prosigue.</p>
<p>Burgos, de 200.000 habitantes y que concentra el 25% de la industria de Castilla y León, se encontraba esta mañana todavía sumida en el desconcierto y se enfrentaba a más preguntas que respuestas. El alcalde de la ciudad, Javier Lacalle, del Partido Popular explicó a este diario que, como muy tarde, a finales de 2016 estará construida la nueva planta, un plazo que confirmaron poco después los principales ejecutivos de la compañía, que nació en Burgos en 1952 y que actualmente es una multinacional controlada por el grupo alimentario mexicano Sygma con 27 plantas en Europa, ocho de ellas en España. “Campofrío representa todo para Burgos, no puedo concebir esta ciudad sin la compañía”, prosigue el regidor. “Me avisaron muy pronto, pero al principio no pensé que pudiese alcanzar estas dimensiones. A las nueve y cuarto el incendio seguía yendo a más y decretamos el plan de emergencia”, explica Lacalle.</p>
<p>La creciente preocupación del alcalde cuando se dio cuenta de que, en pocas horas, se había convertido en humo uno de los principales empleadores de la comarca es trasladable a toda la ciudad. Se han vendido más ejemplares que nunca de <em>El diario de Burgos</em>, que ha hecho un despliegue informativo impresionante, y es una conversación constante en sus calles. No se trata solo de los mil empleos directos, sino de los indirectos (los transportistas o las pequeñas empresas por ejemplo) y del efecto general sobre la ciudad. Los trabajadores se mueven entre el desconcierto, la incredulidad y el temor. “Todavía no me lo creo y viéndolo de cerca, mucho menos”, afirma Sergio Díaz, de 25 años, que lleva siete en los secaderos, ante los hierros retorcidos de la fábrica.</p>
<p>“Es una incertidumbre total”, asegura Cristina Pulgar, de 40 años, con dos hijos, que forma parte de las decenas de trabajadores que se concentraron a mediodía frente al Ayuntamiento durante el pleno extraordinario. Fuera, en la plaza, la conversación giraba en torno a las hipotecas y al futuro inmediato, al salario que les quedará durante el paro o a la posibilidad de un traslado. Alguien compara la situación con ese momento en que un familiar entra en urgencias con una enfermedad grave y se esperan las noticias de los médicos. Dentro del Consistorio, los corrillos de los concejales hablan de todo lo que queda por delante para completar la nueva planta, desde su ubicación hasta el proyecto industrial y la construcción. Junto a la planta, situada en el polígono del Gamonal, los bomberos, la policía y el ejército siguen combatiendo el fuego, sin que por ahora hayan podido entrar en la nave. El olor que arrastra el humor negro es pegajoso.</p>
<p>La empresa calcula que costará unos 170 millones, pero, como afirma su director general para España, sur de Europa y EEUU, Ignacio González, “han pasado apenas 24 horas desde que se inició el incendio, es demasiado pronto para tener respuestas precisas”. Los representantes de los trabajadores se reunieron primero con la Junta de Castilla y León y posteriormente con la empresa. Por ahora, se encuentran en licencia pagada. Fuentes sindicales indicaron que este tipo de situaciones, un siniestro catastrófico, se suele solucionar con un ERE temporal hasta que pueda reanudarse la producción, tal y como ha garantizado la empresa. Sin embargo, nada es tan sencillo. Burgos tiene tres plantas de Campofrío: la que ha quedado destrozada, con 890 trabajadores y que producía 60.000 toneladas de embutidos al año, que hay que reconstruir de cero; un secadero de jamones justo al lado de este planta, con 50 empleados, que no ha quedado tocada pero cuyo futuro se desconoce; y una tercera planta, que es sobre todo un matadero, con 900 trabajadores. El 70% de los entre 4.500 y 5.000 cerdos que se matan al día en esta última fábrica están destinados a la que ha quedado destruida con lo que su producción se verá afectada casi seguro y, por lo tanto, el empleo. Además, la empresa está estudiando la posibilidad de trasladar a trabajadores a centros cercanos para mantener la producción. Encima, estaba en un proceso de renovación de la plantilla con jubilaciones y contrataciones de nuevo personal. “Nos queda la esperanza de que la hagan aquí y con la misma gente que estábamos”, asegura otra trabajadora, de 36 años, con un hijo y otro en camino. Uno de sus compañeros agrega: “Es como despertarse en una pesadilla. Empezó el domingo con el fuego y todavía sigue”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416246981_155279_1416247511_miniatura_normal.jpg" length="6621" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416246981_155279_1416247511_noticia_normal.jpg" length="41066" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416246980-b6ec5fcbaef7f34805c8a451b1c54670]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los ministros de la UE eluden adoptar más sanciones contra Rusia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416257184_664934.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416257184_664934.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lucía Abellán]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Bruselas ampliará este mes la lista de rusos y ucranios del este del país vetados en la Unión Europea]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 22:00:39 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sanciones económicas]]></category>
    <category><![CDATA[Embargo comercial]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Ucrania]]></category>
    <category><![CDATA[Represalias internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El enfado que la Unión Europea muestra con la acción desestabilizadora de <a href="http://elpais.com/tag/rusia/a/">Rusia</a> en Ucrania no se reflejó este lunes en las decisiones de los ministros de Exteriores. Los jefes de la diplomacia renunciaron, de momento, a aplicar más sanciones económicas contra Moscú por su participación en el conflicto ucranio. A pesar de las tensiones vividas el fin de semana en la reunión del G20, donde el presidente ruso, Vladímir Putin, escuchó duros reproches de los líderes de las grandes potencias, entre ellos los europeos, y de las nuevas entradas de convoyes rusos en el este ucranio, los ministros se atuvieron al plan previo.</p>
<p>Ese plan se limita a un acuerdo para <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/15/actualidad/1416046868_980378.html">añadir varios nombres</a> —apenas seis u ocho, según fuentes diplomáticas— a la lista de personas que tienen vetada la entrada en la UE y congelados los activos que pudieran guardar en territorio comunitario. Los nuevos nombres se publicarán antes de diciembre, aunque los Estados miembros “seguirán observando la situación sobre el terreno y actuarán en consonancia”, matiza el comunicado.</p>
<p>Los ministros se declararon “alarmados por los fuertes bombardeos y por los informes sobre <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/12/actualidad/1415807990_867451.html">convoyes que entran</a> en las zonas separatistas [de <a href="http://elpais.com/tag/ucrania/a/">Ucrania</a>] a través de la frontera rusa”. Aun así, optaron por no aplicar grandes cambios ante la falta de unanimidad sobre qué pasos adicionales se pueden dar. Siete países, entre ellos Polonia y los bálticos, habían pedido en las reuniones preparatorias del Consejo una reacción más dura por parte de Europa, según fuentes diplomáticas, pero otros cinco —Francia, Holanda, Grecia, Chipre y Hungría— se mostraban reacios a castigar más a Rusia. En un punto intermedio, Alemania, Dinamarca y Finlandia abogaban por ir estudiando nuevas sanciones de corte económico, una posibilidad que ni siquiera han reflejado las conclusiones del Consejo.</p>
<p>“Las sanciones no son un objetivo en sí mismo”, argumentó la alta representante para la Política Exterior, Federica Mogherini, que abogó por “retomar el diálogo con Rusia, visto que Rusia forma parte del problema, pero también de la solución”. En función de los acontecimientos, los jefes de Estado y de Gobierno, que se reúnen el 18 y 19 de diciembre en Bruselas, podrían abordar una <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/15/actualidad/1416046868_980378.html">nueva ronda de castigos</a>.</p>
<p>Sin más medidas contra Rusia, los ministros aprobaron lanzar una misión de asesoramiento para que Ucrania aplique las reformas comprometidas en seguridad civil. La misión, con un mandato inicial de dos años, arrancará el próximo 1 de diciembre. Para validarla, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/03/actualidad/1415044768_498902.html">Mogherini</a> firmó este lunes un acuerdo con el ministro de Exteriores ucranio, Pável Klimkin, que acudió a Bruselas para el encuentro.</p>
<p>La UE aplica desde el pasado verano sanciones económicas que limitan el acceso ruso a los capitales europeos e imponen restricciones comerciales a algunos productos. Pese al daño económico que ocasionan a ambas partes, Moscú no ha rebajado la tensión en el conflicto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416257184_664934_1416257281_miniatura_normal.jpg" length="3276" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416257184_664934_1416257281_noticia_normal.jpg" length="56687" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416257184_664934_1416257281_noticia_grande.jpg" length="88843" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416257184-25d744bdef765729dbfa16f25e2b1267]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Maduro anuncia más inversión en propaganda a pesar de la crisis]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/18/actualidad/1416272182_163976.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/18/actualidad/1416272182_163976.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ewald Scharfenberg]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Gobierno venezolano inyectará hasta 500 millones de dólares en los medios estatales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 01:56:22 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[Inflación]]></category>
    <category><![CDATA[Hugo Chávez]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Periódicos]]></category>
    <category><![CDATA[Emisoras radio]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Indicadores económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Radio]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En Venezuela ha surgido un nuevo magnate de medios: el Estado. En mitad de una <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/17/actualidad/1413502704_182767.html">crisis económica que ahoga las finanzas públicas</a>, la autodenominada <a href="http://elpais.com/tag/c/d09191be1abd79e12fa36258f0d36864">Revolución Bolivariana</a> cuenta con una red de 14 canales de televisión, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/07/24/actualidad/1406152850_272902.html">una red global por satélite (TeleSur)</a>, cuatro periódicos —y pronto, un quinto rotativo— y decenas de emisoras de radio, en un grupo mediático destinado a “promover la gestión del Gobierno, los valores socialistas e impulsar la revolución”, como reza el Presupuesto presentado recientemente por el Ejecutivo para 2015. Para financiar sólo una parte de este conglomerado, el Gobierno de <a href="http://elpais.com/tag/nicolas_maduro/a/">Nicolás Maduro</a> prevé invertir el año próximo 3.600 millones de bolívares (según la tasa oficial de cambio menor, algo más de 508 millones de dólares, aunque en el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/03/25/actualidad/1395740817_055663.html">polémico sistema cambiario venezolano</a>, con el tipo más favorable para el bolívar supondría sólo 64,7 millones de euros).</p>
<p>Al mismo tiempo, el chavismo se dispone a aprobar con su mayoría parlamentaria una ley que le permitirá aportar fondos de manera directa a más de 500 emisoras comunitarias que le son afectas, sin tener que pasar por las autoridades locales. Desde sus inicios, el proceso comandado por <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2009/07/31/actualidad/1248991212_850215.html">Hugo Chávez consideró el terreno mediático como un campo de batalla crucial</a>, por lo que debía hacerse con un arsenal de medios propios. De allí estas cifras, recolectadas en un estudio del académico Marcelino Bisbal, director de los Estudios de Posgrado en Comunicación de la Universidad Católica Andrés Bello (UCAB) de Caracas, una institución docente jesuita.</p>
<p>“Tomamos todos los renglones destinados a comunicación de los distintos entes en la Ley de Presupuesto y, desde luego, la mayor partida corresponde al Ministerio de Información y Comunicación”, relata el investigador.</p>
<p>A pesar de que la redoblada inversión oficial en difusión “no guarda ninguna relación con los escasos índices de audiencia de los medios del Estado”, Bisbal sostiene que la lógica para medir la eficiencia de esa inversión se corresponde en realidad a “una voluntad de copar todos los espacios de la vida pública. Si bien es cierto, como insisten voceros del Estado, que, medidos en unidades, todavía hay muchos más medios privados, se trata de medios intimidados y autocensurados, donde la verdad oficial predomina”.</p>
<p>Los 3.600 millones de bolívares asignados en el Presupuesto superan las partidas previstas para el Poder Judicial y el Poder Electoral, dos de los cinco poderes del Estado según la Constitución vigente desde 1999.</p>
<p>En 2015 deben celebrarse las elecciones para renovar el Parlamento, una ocasión que regularmente exigiría recursos adicionales para el <a href="http://www.cne.gob.ve/web/index.php" target="_blank">Consejo Nacional Electoral (CNE)</a>, núcleo de ese poder.</p>
<p>Ese monto, destinado a financiar apenas una fracción de los medios del Estado —en el Presupuesto, según el estudio, no se especifican los desembolsos para la televisión de la Fuerza Armada o para la Corporación Maneiro, el ente <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/01/18/actualidad/1390006222_445614.html">encargado de importar papel de prensa</a>, por ejemplo—, bastaría para costear la construcción de 301 escuelas, según calcula a partir de los datos de Bisbal la reportera Maru Morales, del diario <em>El Nacional</em> de Caracas, en una nota que el rotativo destacaba este lunes.</p>
<p>En la distribución de recursos, en cualquier caso, la Administración revolucionaria refleja las prioridades de su proyecto: destina a TeleSur, su canal internacional, un 75% más que el dinero reservado para <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/05/04/actualidad/1367637290_822444.html">Tves (Televisora Venezolana Social)</a>, la emisora que en 2007 improvisó para ocupar la frecuencia tradicionalmente asignada a <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2007/05/28/actualidad/1180303206_850215.html">RCTV, un canal privado al que el entonces presidente Hugo Chávez sancionó y obligó a desaparecer del air</a>e.</p>
<p>El domingo, en un espacio de entrevistas del canal Televén, el diputado del oficialismo a la Asamblea Nacional Julio César Chávez (que no está relacionado con la familia del fallecido presidente), vaticinó además que antes del 15 de diciembre el Parlamento —dominado por la mayoría chavista— aprobará la nueva Ley de Comunicación del Poder Popular.</p>
<p>Julio César Chávez, quien preside en la Asamblea Nacional la Comisión de Medios, se felicitó de que la nueva normativa incluya la conformación de un fondo “para que los medios comunitarios se financien y no dependan de gobernaciones y alcaldías”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/18/actualidad/1416272182_163976_1416273258_miniatura_normal.jpg" length="6201" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/18/actualidad/1416272182_163976_1416273258_noticia_normal.jpg" length="27367" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/18/actualidad/1416272182_163976_1416273258_noticia_grande.jpg" length="65285" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416272182-f8cfe6800728c4fbd492e154d949bb21]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Papa fuerza la investigación a 10 curas por pederastia en Granada]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416224677_234270.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416224677_234270.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Valme Cortés]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Bergoglio telefoneó a la víctima tras recibir una carta en la que le contaba los abusos que sufrió de adolescente]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 13:47:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Papa Francisco]]></category>
    <category><![CDATA[Pederastia]]></category>
    <category><![CDATA[Ciudad del Vaticano]]></category>
    <category><![CDATA[Papa]]></category>
    <category><![CDATA[Clero]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Iglesia católica]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Cristianismo]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Arzobispado de Granada ha retirado del ejercicio a varios sacerdotes acusados de abusos sexuales por un joven que supuestamente los sufrió cuando era menor de edad. El caso fue relatado por la víctima directamente al Papa, quien se puso en contacto con él. Los hechos también están siendo investigados por el Juzgado de Instrucción número 4 de Granada. En total, el juez, que incoó diligencias a principios de mes, investiga a 12 personas entre clérigos y seglares. En concreto son <a href="http://www.periodistadigital.com/religion/" target="_blank">10 sacerdotes y dos seglares, según informó</a> el portal <em>Religión Digital.</em>El arzobispo de Granada, Francisco Javier Martínez Fernández, ha defendido su actuación ante el caso: el procedimiento seguido es el previsto por “la disciplina canónica”, ha sostenido.</p>
<p>El joven tras años de “haber intentado enterrar todo aquel horror en el vacío de la memoria”, e impulsado por “el posible daño”, similar al que él tuvo de vivir, “que podrían estar sufriendo otros chicos y chicas”, escribió una carta de cinco folios realatando los supuestos abusos que habría sufrido hace varios años, , según adelantó <em>Religión</em> <em>Digital.</em> Envió la misiva a <em>“Sua Santitá Francesco”,</em> en la dirección Secretaría de Estado del Vaticano. El pasado 10 de agosto, mientras conducía, el hombre, en la veintena actualmente, recibió una llamada telefónica de un número desconocido: “¿Quién es?”, contestó Daniel (nombre ficticio), según relata <em>Religión Digital,</em> que reconstruye la conversación con testimonios de “diversas fuentes”, algunas “especialmente cercanas a la víctima”.</p>
<p>—¿Hablo con el señor Daniel?</p>
<p>—Sí soy yo. ¿Quién llama?</p>
<p>—Buenas tardes, hijo, soy el padre Jorge.</p>
<p>—Perdón, se ha debido de equivocar. No conozco a ningún padre Jorge.</p>
<p>—Bueno... el papa Francisco.</p>
<p>Y, ante el silencio de Daniel, incapaz de articular palabra...</p>
<p>—¿Sigue ahí? Hijo, serénate, He leído tu carta varias veces. No he podido más que emocionarme y sentir un dolor inmenso al leer tu relato. Quiero pedirte perdón en nombre de toda la Iglesia de Cristo. Perdona este gravísimo pecado y gravísimo delito que has sufrido. Perdona, hijo mío, tanto dolor ocasionado y tanto como habrás sufrido. Estas heridas hacen que la Iglesia se resienta al completo.</p>
<p>El Papa, a continuación, anuncia a Daniel que “<a href="http://www.periodistadigital.com/religion/espana/2014/11/16/francisco-fuerza-una-investigacion-sobre-abusos-sexuales-en-una-diocesis-espanola-religion-iglesia-espana-daniel-obispos-pederastia-tolerancia-cero.shtml" target="_blank">ya hay gente trabajando para que todo</a> esto se pueda resolver”, y le pide que rece por él, “igual que yo lo haré, sin duda, por ti, tu familia y el resto de víctimas de este grave delito cometido por sacerdotes”.</p>
<p>Tras tener constancia la Santa Sede, requirió la información al Arzobispado de Granada. La diócesis asegura que, antes de la investigación judicial abierta, ya realizó una “investigación preliminar” para conocer la “verosimilitud” de las acusaciones. En virtud de ello, impuso las “medidas cautelares” a los sacerdotes directamente acusados de abusos, a los que se retiró del ejercicio de su ministerio.</p>
<p>La información recabada por la diócesis se remitió al Vaticano y, una vez formulada la denuncia en el juzgado, el arzobispado “se puso a disposición de la autoridad judicial” para, según su nota, colaborar en lo que fuera necesario. El presidente de la Conferencia Episcopal, Ricardo Blázquez, confirmó ayer la disposición a “colaborar” del arzobispado, “tanto con las autoridades judiciales como con el Papa, la curia y los servicios de la Iglesia”. La diócesis dice haber seguido los principios de la “disciplina de la Iglesia” en este caso: “<a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/09/27/actualidad/1411838951_926692.html">Tolerancia cero con los abusos y quienes los cometen</a>, ayudar a las presuntas víctimas una vez comprobados los hechos, y cooperar con las autoridades”.</p>
<p>Lo sucedido ha provocado un gran revuelo en Granada. El joven denunció los abusos y ahora son las autoridades las que esclarecerán lo ocurrido. El arzobispado dijo que “al cuerpo entero de la Iglesia le hieren y le duelen inmensamente que se puedan producir escándalos de esta naturaleza, cuya certeza y alcance tendrá que determinar finalmente la autoridad judicial”. Pero, en su comunicado, quiso resaltar que “la inmensa mayoría de los sacerdotes vive ejemplarmente el ejercicio de su ministerio, y dan un precioso testimonio, a veces heroico, de entrega a Dios y a los hermanos”. Sobre el caso, que lleva investigándose en los juzgados apenas dos semanas, se ha decretado secreto de sumario.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416224677_234270_1416254324_miniatura_normal.jpg" length="10294" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416224677-a5aa949c682e66bbc96bd1bc11e53db4]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/17/actualidad/1416224677_234270_1416245039.mp4" length="9821604" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[¿Y los encubridores?]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416252015_745753.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416252015_745753.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Juan G. Bedoya]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En esta historia no hay que ignorar el comportamiento de las jerarquías, pese al mandato de 'tolerancia cero' emitido por Benedicto XVI y reiterado por Francisco]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 00:19:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Arzobispos]]></category>
    <category><![CDATA[Granada]]></category>
    <category><![CDATA[Papa Francisco]]></category>
    <category><![CDATA[Iglesia Católica española]]></category>
    <category><![CDATA[Obispos]]></category>
    <category><![CDATA[Papa]]></category>
    <category><![CDATA[Clero]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Iglesia católica]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Cristianismo]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los obispos empezaron ayer con retraso su plenaria de otoño, a la que no ha acudido el arzobispo Martínez. Esperaron a que llegase de Granada la versión sobre el último escándalo de abusos en la Iglesia católica. Parecía que la Conferencia Episcopal acababa de enterarse por la prensa, temprano en la mañana. Cuesta creerlo. Sin excesivos detalles (y a la espera de tenerlos), era un clamor desde hace un par de semanas que <a href="http://www.periodistadigital.com/religion/espana/2014/11/16/francisco-fuerza-una-investigacion-sobre-abusos-sexuales-en-una-diocesis-espanola-religion-iglesia-espana-daniel-obispos-pederastia-tolerancia-cero.shtml" target="_blank"><em>Religión Digital</em> tenía “una bomba”</a> (así la definía su redactor jefe, Jesús Bastante), y que apenas faltaba para publicarla el nombre de la diócesis afectada. Numerosos obispos han estado al tanto de lo que se les avecinaba. Aún más: es muy probable (lo contrario resultaría increíble) que la cúpula del episcopado había sido informada por el Vaticano después de que Francisco llamase al joven que le había alertado por carta de su calvario. Y peor, todavía: El mismo joven que escribió al pontífice romano, también lo hizo a otros altos prelados en España.</p>
<p>Si decidió apelar a Francisco <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/09/27/actualidad/1411838951_926692.html">fue por la buena fama de este papa</a> y después de ser animado a dar ese paso por quienes le aseguraban que no debía esperar amparo ni en Granada, ni en España. Afortunadamente, el joven no parece devastado por el padecimiento de los abusos: sigue siendo creyente católico, ha hecho una buena carrera, tiene novia y un buen trabajo a sus 24 años, y es fuerte e inteligente. Del resto de los chicos sometidos a abusos (una docena, algunos hasta hace bien poco) no hay noticia. En pocos días habrá detenidos, al menos siete sacerdotes, alguno con gran influencia en el arzobispado.</p>
<p>¿Y los encubridores? En esta historia de abusos y pederastas con sotana, poder y dinero, no debe olvidarse a los encubridores. Suelen quedar impunes. Tampoco hay que ignorar el comportamiento de algunas jerarquías, pese al mandato de <em>tolerancia cero</em> emitido por Benedicto XVI y reiterado por Francisco.</p>
<p>No escarmientan. El arzobispo Martínez se ha resistido a aceptar que Francisco hubiera <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416224677_234270.html">llamado por teléfono a una de las víctimas</a> y, lo que es peor, ha negado que haya sido forzado antes a iniciar la investigación en su archidiócesis. El comunicado de ayer dice esta sutileza: “Desde el momento en que se tuvo noticia fehaciente de la acusación presentada ante la Santa Sede por un joven de Granada, este arzobispado ha seguido escrupulosamente el procedimiento previsto para estos casos por la disciplina canónica”.</p>
<p>Nada se dice de la Justicia, como si la pederastia solo fuese un pecado. Eso sí, el arzobispo dedica un párrafo para advertir cómo “la inmensa mayoría de los sacerdotes vive ejemplarmente su ministerio y dan testimonio, a veces heroico, de entrega”. En cambio, pocas noticias. Ayer mismo, a media mañana, el embajador del Papa en Madrid, el arzobispo Fratini, estaba ayuno de datos y protestaba las cifras de la Prensa, en la idea de que sólo eran tres los sacerdotes investigados. Cuesta creer que nadie le tuviera al tanto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416252015_745753_1416253758_miniatura_normal.jpg" length="4500" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416252015_745753_1416253758_noticia_normal.jpg" length="21421" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416252015_745753_1416253758_noticia_grande.jpg" length="61612" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416252015-99383b0e507b3477b6079ec1743015eb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PP desdeña tomar la iniciativa para reformar la Constitución]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los socialistas exigen la reunión de la Conferencia de Presidentes para abordar la financiación autonómica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 13:19:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Reforma constitucional]]></category>
    <category><![CDATA[Constitución]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Actividad legislativa]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las posibilidades de entablar un diálogo sobre la <a href="http://elpais.com/tag/reforma_constitucional/a/">reforma constitucional</a> presentan gran dificultad ante la reacción del partido que tiene la llave por su mayoría parlamentaria y por estar al frente del Gobierno. El Grupo Popular, que dirige el portavoz parlamentario, Alfonso Alonso, ha querido saltar a la palestra, en fuentes oficiales, para descalificar la llamada <a href="http://ep00.epimg.net/descargables/2014/11/16/c296dcce406cd0f33ea2a9eb8d99fbe8.pdf">Declaración de Zaragoza del PSOE,</a> en la que propugna una <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416166330_158881.html">revisión de la Constitución pero con respeto y sobre las bases del pacto constitucional de 1978</a>. De nuevo, el PP inquiere al PSOE para que “ante los muchos anuncios y ninguna concreción de su reforma constitucional, presente en las Cortes una propuesta concreta”.</p>
<p>El vicesecretario de Organización del PP, Carlos Floriano, ha insistido en esta idea esta mañana en su comparecencia tras la reunión de la directiva del partido. "El PSOE tiene un problema que se llama Partido Socialista de Cataluña, por el que es incapaz de articular un modelo de estructura territorial del país. Esa indefinición que le genera el PSC pretende que la arreglen todos los españoles con una reforma constitucional", ha dicho. "Pero la reforma no es un fin en sí misma, tiene que tener unos objetivos y lograr el mayor consenso posible, el mismo que alcanzó la Constitución del 78. No nos negamos a hablar de reforma, pero antes el PSOE tiene que concretar qué objetivos persigue y qué puntos concretos quiere cambiar", ha añadido.</p>
<p>La dirección parlamentaria del PP formula en la distancia preguntas al <a href="http://politica.elpais.com/tag/psoe_partido_socialista_obrero_espanol/a/">PSOE</a> sobre sus pretensiones. “Convendría saber si esta reforma está hecha para contentar a los que votan la independencia de España”. A esta pregunta, el PSOE responde, según el texto de la Declaración de Zaragoza, que “el presidente de la Generalitat ha burlado su condición de representante de todos los catalanes y ha preferido una actuación personal y partidaria, que ha provocado una grave fractura en una sociedad plural como es la catalana”, Y, a continuación, vienen los reproches al Gobierno de España por “no haber comprendido la dimensión del reto ni haber querido plantear alternativas para, sin lesión de la igualdad de trato de todos los españoles, atender los problemas que el Estado autonómico muestra hoy en Cataluña y en el conjunto de las comunidades autónomas”.</p>
<p>Todo esto supone “indefinición y vaguedad”, según los interlocutores oficiales del Grupo Popular. “¿Qué entienden los socialistas por Estado Federal y en qué se diferencia del modelo actual?”, es una de las preguntas del cuestionario que les plantean. “¿En qué consiste la delimitación de competencias del Estado y de las CC AA? ¿Más o menos competencias autonómicas o estatales?" Y siguen las preguntas de calado: “¿Qué va a implicar ese nuevo reconocimiento de los hechos diferenciales: distintas competencias o diferente financiación?”.</p>
<p>De la anterior deriva el contenido de la siguiente: "¿El modelo va a resultar simétrico o asimétrico?". Las preguntas terminan con un juicio de valor: “Si el PSOE no es capaz de suscitar un acuerdo en su partido para ir más allá de las generalidades habituales, ¿cómo piensa encontrar un consenso en el Parlamento?”.</p>
<p>Sí hubo <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416166330_158881.html">consenso en Zaragoza entre los dirigentes del PSOE</a> y hubo unanimidad en no presentar un texto articulado, sino que en el seno de la Comisión Constitucional se convoque una subcomisión para que expertos constitucionalistas, representantes de órganos del Estado y de las comunidades autónomas debatan los límites de la reforma.</p>
<p>Antes, o simultáneamente, el PSOE propone al presidente del Gobierno que convoque “de manera urgente” la Conferencia de Presidentes para “renovar el sistema de financiación autonómica, para con ello posibilitar la financiación suficiente para el mantenimiento y la recuperación de los servicios derivados del Estado de Bienestar”. En esa Conferencia habría también que “impulsar medidas de regeneración democrática en todas y cada una de las instituciones del Estado”. Esta convocatoria está en manos del presidente del Gobierno.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722_1416207281_miniatura_normal.jpg" length="4282" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722_1416207281_noticia_normal.jpg" length="25979" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416171924-5a763206f48568f4332aa22ffbd5d19c]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722_1416231352.mp4" length="7537840" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El secuestro dispara en Colombia la polarización sobre el proceso de paz]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416257187_010242.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416257187_010242.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Silvia Blanco]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La negociación sin alto el fuego, iniciada hace dos años, genera fuerte división. El senador Uribe atiza la hoguera de los miedos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 22:14:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[FARC]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Manuel Santos]]></category>
    <category><![CDATA[Álvaro Uribe Velez]]></category>
    <category><![CDATA[Colombia]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrillas]]></category>
    <category><![CDATA[Partido de la U]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El diálogo de paz entre las <a href="http://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CB4QFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Ffarc_fuerzas_armadas_revolucionarias_colombia%2Fa%2F&ei=AV5qVIMok5nIBNqPgoAG&usg=AFQjCNHnyuNXylYnyWbQVqsnLjHDi-pPxg&bvm=bv.79908130,d.aWw">FARC</a> y el Gobierno colombiano ha sido, desde el principio, un material inflamable que suscita una enorme división en el país. <a href="http://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Finternacional.elpais.com%2Finternacional%2F2014%2F11%2F17%2Factualidad%2F1416196090_373770.html&ei=IF5qVIrFDc78yQTp-YGoDA&usg=AFQjCNFDVt4PzZFwm-LKjkhNqTsr0_rzmg&bvm=bv.79908130,d.aWw">El secuestro del general Rubén Darío Alzate</a> y sus acompañantes llega cuando la agenda de negociación de La Habana afrontaba los temas más complicados y que más crispan en la calle, por ejemplo qué justicia recibirán las víctimas —y, por tanto, si los guerrilleros acusados de delitos graves irán a prisión— o cómo será el desarme y la reintegración en la vida civil de los desmovilizados. Ocurre cuando los militares están inquietos por su futuro como institución después de una guerra que ha durado cinco décadas. Y ocurre cuando el anterior presidente, <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Falvaro_uribe_velez%2Fa%2F&ei=4l5qVLjmGdepyATSv4L4DA&usg=AFQjCNGYMXkQDhiCwamXnD2lw8RryMCw3w&sig2=ckdFu1rJjCNbxRtA31k1jg&bvm=bv.79908130,d.aWw">Álvaro Uribe</a>, atiza la hoguera de los miedos y las legítimas dudas de muchos ciudadanos sobre el proceso.</p>
<p>Horas después del secuestro, el ahora senador Uribe, líder de la oposición con su Partido de Centro Democrático, denunció en un comunicado que “los miembros de las Fuerzas Armadas no deberían seguir siendo igualados con el terrorismo”. <a href="https://twitter.com/AlvaroUribeVel/status/534366391844225025">Lo publicó en su cuenta de Twitter,</a> una poderosa plataforma con 3,3 millones de seguidores desde donde lanza dardos cada día, implacable, contra Santos —al que acusa de haber vendido el país al <em>castrochavismo</em>— y el proceso de paz. Este lunes, por ejemplo, dijo en un tuit: “Santos ha permitido que las FARC se sientan en igualdad con las Fuerzas Armadas, por eso los terroristas secuestran y dicen que es detención”. En otro aseguraba que hay “639 soldados y policías asesinados por terroristas FARC durante diálogo con Santos”.</p>
<p>Hay muchos oídos para estos mensajes, y el secuestro del general Alzate da oxígeno a los que creen que no hay nada que negociar con la guerrilla. Una encuesta de octubre de la firma Cifras y Conceptos refleja que solo el 39% de los ciudadanos confía en que las negociaciones concluyan con éxito, y que la gran mayoría rechaza que los guerrilleros puedan no ir a prisión (85%). El gran descrédito de las FARC y el odio que causan sus crímenes, en particular el secuestro —que se comprometieron a no practicar—, contribuyen a la polarización. El recuerdo de los secuestrados durante años en la selva, en condiciones penosas, está muy presente en un país donde hay seis millones de desplazados y donde han muerto 220.000 personas por el conflicto.</p>
<p>El secuestro de un general impacta de lleno en el Ejército, una institución inquieta por cuál será su misión si sale adelante el proceso de paz y por qué penas tendrán que cumplir sus miembros acusados de delitos cometidos a causa del conflicto. Santos les ha garantizado que gozarán de beneficios penales si se firma la paz, al tiempo que se debate en el Senado si los casos de ejecuciones extrajudiciales, los llamados falsos positivos —civiles asesinados y presentados como guerrilleros caídos en combate— se transfieren a la justicia castrense. Hay más de 4.000 militares investigados por este motivo, y organizaciones de derechos humanos como Human Rights Watch temen que si los juzgan los tribunales militares se abra una vía de impunidad.</p>
<p>En este proceso de paz se negocia sin que haya alto el fuego. Esa condición la marcó el Gobierno para evitar que las FARC empleen el diálogo para rearmarse como hicieron en el anterior intento frustrado, las conversaciones de El Caguán (1999-2002). <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/06/17/actualidad/1403031195_826512.html">“Es difícil explicarle a la gente que uno está negociando la paz en La Habana</a> y se está matando aquí en Colombia”, reconocía el presidente Juan Manuel Santos en una entrevista con este diario en junio, tras su reelección. Ahora esa presión ha aumentado, y el primero en hacerlo saber ha sido Uribe, que dijo este lunes: “La comunidad internacional, que tanto ha apoyado los diálogos con las FARC, debería exigir a esta agrupación terrorista el cese unilateral de actividades criminales”. Pese a la división que generan estas cuestiones, se ha avanzado en tres de los seis puntos de la negociación. Si se reanuda, queda ahora lo más complicado. Y con la hoguera en plena combustión.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416257187_010242_1416257855_miniatura_normal.jpg" length="6625" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416257187_010242_1416257855_noticia_normal.jpg" length="32084" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416257187_010242_1416257855_noticia_grande.jpg" length="212901" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416257186-7a279f9b757f6ae72b2f6e9a94b450a9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Desafío a la paz]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/17/opinion/1416249619_713111.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/17/opinion/1416249619_713111.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El secuestro de un general por las FARC amenaza el proceso de reconciliación en Colombia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 00:05:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Manuel Santos]]></category>
    <category><![CDATA[FARC]]></category>
    <category><![CDATA[Colombia]]></category>
    <category><![CDATA[Partido de la U]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrillas]]></category>
    <category><![CDATA[Negociaciones paz]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso paz]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El secuestro de un general colombiano y otras dos personas el pasado domingo a manos de la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) muestra hasta qué punto es frágil el proceso de paz para acabar con el conflicto armado más antiguo de Latinoamérica. La decisión del presidente, Juan Manuel Santos, de suspender las negociaciones de paz que desde noviembre de 2012 mantenían representantes de su Gobierno con líderes de las FARC en La Habana es la lógica consecuencia de una acción por parte de la guerrilla que quiebra la confianza depositada en las conversaciones no solo por el Gobierno de Bogotá sino por la inmensa mayoría de la sociedad colombiana.</p>
<p>Es cierto que Gobierno y guerrilla nunca decretaron un alto el fuego bilateral durante todo este periodo. Para hacer avanzar el proceso, Santos siempre se ha guiado por esta máxima: “Hacer la guerra como si no hubiera negociaciones y negociar como si no hubiera guerra”. Pero lo que han hecho las FARC —o una de sus facciones— es retomar una práctica que ha supuesto una verdadera pesadilla para miles de familias colombianas y, además, sobre la que existe una orden expresa emitida en 2012 por la cúpula guerrillera de no volver a secuestrar a nadie con fines extorsivos. Días antes del secuestro del general Rubén Alzate y sus dos acompañantes, las FARC anunciaron que tenían en sus manos a otros dos militares.</p>
<p>La suspensión de las negociaciones de paz pone en perspectiva la importancia de la gira europea realizada recientemente por Santos. El presidente colombiano fue atacado mezquinamente por la oposición interna con la acusación de que las visitas a Madrid, Lisboa, Bruselas, Berlín, París y Londres no eran otra cosa que una especie de petición de fondos para Colombia. En realidad se trataba de solicitar el respaldo político y la implicación internacional para un histórico proceso que, como se acaba de demostrar, puede sufrir un revés en cualquier momento.</p>
<p>Las FARC deben liberar inmediatamente a los militares secuestrados para permitir que los avances realizados en La Habana se plasmen en la firma de un tratado de paz. Europa, y España en particular, deben prestar todo el apoyo que solicite el Gobierno de Bogotá —que acaba de renovar la confianza de sus ciudadanos en las urnas— para hacer culminar el camino de la reconciliación en Colombia.</p>]]></content:encoded>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El voto emigrante da un vuelco a las urnas en Rumania]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416253785_157083.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416253785_157083.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María R. Sahuquillo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El hastío por la corrupción y el deseo de cambio moviliza al electorado. La policía utilizó gases lacrimógenos en París y Turín]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 22:00:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Victor Ponta]]></category>
    <category><![CDATA[Rumanía]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Con un cepillo de dientes. Así se presentaron el domingo para votar en las elecciones presidenciales muchos emigrantes rumanos en los consulados y embajadas que su país tiene en París, Londres, Múnich, Turín o Madrid. Era su manera simbólica de denunciar la larga jornada que preveían afrontar. Porque, como ocurrió en la primera vuelta, la escasa logística provocó colas kilométricas. Tan largas que sólo 378.800 de los tres millones de emigrantes rumanos con derecho a voto lograron pasar por las urnas; muchos miles no llegaron a depositar la papeleta. El voto de estos ciudadanos descontentos fue clave para la inesperada victoria de Klaus Iohannis, conservador y miembro de la minoría germana del país, que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416169932_085182.html">obtuvo el 54% de los votos</a>.</p>
<p>Los rumanos en el extranjero —una comunidad importante en un <a href="http://internacional.elpais.com/tag/rumania/a/">país de 20 millones de personas</a>— se revelaban contra el actual primer ministro del Partido Socialdemócrata (PSD, excomunista), Victor Ponta, al que las encuestas daban como vencedor en su intento por conquistar la presidencia y que en la primera ronda había ganado con un margen de 10 puntos. Así, la <em>movilización del cepillo de dientes</em> —ampliamente difundida en las redes sociales—, y las denuncias de los emigrantes para votar, apunta el analista político Claudiu Munteanu, despertó la solidaridad de muchos compatriotas en casa. Y ha contribuido a movilizar a parte de un electorado hastiado por la clase política y los escándalos de corrupción que asolan el país, el segundo más pobre de la UE, tras Bulgaria. Tanto es así que la participación en esta segunda vuelta de las presidenciales superó en ocho puntos a la primera y alcanzó el 64%, un porcentaje récord.</p>
<p>El voto de la diáspora, el urbano y el de los jóvenes, han sido, según los analistas, las principales causas del vuelco electoral que ha beneficiado a Iohannis, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416215848_644755.html">antiguo catedrático de Física</a> y alcalde de la transilvana Sibiu, que se ha presentado durante la campaña como un buen gestor, con perfil conciliador y alejado de polémicas como las que Ponta ha mantenido durante estos años con el presidente que ahora deja su cargo tras una década, Traian Basescu.</p>
<p>A <a href="http://internacional.elpais.com/tag/victor_ponta/a/">Ponta</a> no le ha bastado contar con el aparato gubernamental, ni sus últimos anuncios como primer ministro (por ejemplo, la subida de 25 euros del salario mínimo, que aun así no llega a los 300), o que la economía haya crecido un 3% de enero a septiembre. “Se ha producido un voto de castigo para la Administración Ponta, salpicada por <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415985068_634260.html">casos de corrupción</a> durante la campaña, y que es promotora de duras medidas de austeridad que han afectado a mucha gente”, incide Alina Nita, del laboratorio de ideas Romania Forum.</p>
<p>Ponta deberá afrontar ahora no solo su derrota. También la gestión como jefe de Gobierno del <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415985068_634260.html">caos del domingo</a> en decenas de colegios electorales en el extranjero. Y eso que su Ejecutivo, tras un descontrol similar en la primera ronda, que costó su puesto al ministro de Exteriores, había prometido mejorar la logística.</p>
<p>Pero el escándalo volvió a ser mayúsculo. Los partidos de la oposición y las asociaciones de rumanos en el extranjero denuncian que el Gobierno quiso “bloquear” su voto, que se preveía mayoritario en favor de Iohannis. Y así fue, según los últimos datos de la Comisión Central Electoral, porque le apoyó un 86,9% de los votantes en el extranjero.</p>
<p>Se registraron incidentes en París y Turín, donde la policía intervino con gases lacrimógenos para disolver a votantes que trataban de entrar en el consulado a depositar su papeleta. Y ayer, la <a href="http://internacional.elpais.com/tag/ue_union_europea/a/">Comisión Europea</a> instó al Ejecutivo de Ponta a investigar lo ocurrido. “Asegurar la celebración de unas elecciones libres y justas es indisociable de los valores democráticos”, declaró en Bruselas el portavoz comunitario, Margaritis Schinas. Un toque de atención a un país bajo la supervisión de la UE en su lucha contra la corrupción y la reforma de la justicia.</p>
<p>Pero el supuesto bloqueo solo sirvió, no obstante, como revulsivo para los afines al candidato conservador. “Visto que los de fuera apoyamos a Iohannis en la primera vuelta, Ponta intentó que esta vez no pudiéramos votar; pero al final le ha salido mal la jugada”, dice George Iacob, de la asociación RoMadrid. Iacob, de 44 años y conserje en un portal, acudió con su mujer, Luminita, a votar en Getafe (Madrid), en uno de los alrededor de 30 centros habilitados en España. Llegó muy temprano y aguardó más de una hora. Sin embargo, cuenta que su primo Vasile tuvo que irse sin haber depositado su voto, después de haber estado varias horas en la cola.</p>
<p>Iohannis, que en el cargo de presidente tendrá competencias en seguridad, política exterior y justicia, deberá cohabitar con Ponta, que le ha atacado ferozmente durante la campaña acusándole –por su pertenencia a la minoría alemana-- de no ser “un verdadero rumano”. Y es que el socialdemócrata ya ha declarado que no dimitirá como primer ministro, y las próximas elecciones al Parlamento rumano (donde los socialdemócratas tienen mayoría) son dentro de dos años.</p>
<p>El conservador está además en una posición incómoda. Con un discurso centrado en erradicar la corrupción, fue acusado durante la campaña de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415985068_634260.html">malas prácticas e incompatibilidades</a> —fue presidente de la empresa municipal de aguas a la vez que regidor— y está pendiente de un proceso judicial que podría incluso inhabilitarle para ocupar cargos públicos, lo que le despojaría de la presidencia.</p>
<p>Este lunes, en su primera intervención tras el vuelco electoral, Iohannis aseguró que daría la batalla contra las redes clientelares y corruptas, e instó al Parlamento a desechar una ley que permite la amnistía para algunos casos de corrupción.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416253785_157083_1416256416_miniatura_normal.jpg" length="10598" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416253785_157083_1416256416_noticia_normal.jpg" length="93871" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416253785_157083_1416256416_noticia_grande.jpg" length="141565" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416253784-e9d815c9320e4d6be018e00c8f89f8cc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Catalunya Caixa y la CAM perdieron 60 millones en hoteles de lujo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/17/catalunya/1416258730_406338.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/17/catalunya/1416258730_406338.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Oriol Güell]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las entidades ampliaron su inversión en una empresa en pérdidas cuando ya estaban tuteladas por el FROB]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 18 Nov 2014 00:02:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Catalunya Banc]]></category>
    <category><![CDATA[Narcís Serra]]></category>
    <category><![CDATA[BBVA]]></category>
    <category><![CDATA[CAM]]></category>
    <category><![CDATA[Banco Sabadell]]></category>
    <category><![CDATA[FROB]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Reestructuración bancaria]]></category>
    <category><![CDATA[Organismos financieros]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Política bancaria]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Catalunya Caixa (CX) y la Caja de Ahorros del Mediterráneo (CAM) compraron en febrero de 2011 por 14 millones de euros a la promotora inmobiliaria Espais el 27,7% del capital de una empresa de hoteles de lujo —Espais Catalunya Mediterráneo (ECM)— que entre ese mismo año y 2013 perdió casi 60 millones de euros, según las cuentas depositadas en el registro mercantil. La operación supuso que ambas entidades aumentaran su participación en ECM hasta el 99% y permitió a Espais salir de la empresa justo antes de que esta registrara una avalancha de resultados negativos. La compra se realizó cuando el rescate de las cajas con fondos públicos del <a href="http://elpais.com/tag/frob_fondo_reestructuracion_ordenada_bancaria/a/" target="_blank">Fondo de Reestructuración Ordenada Bancaria (FROB)</a> ya estaba en marcha.</p>
<p>La sociedad, que en este tiempo ha reestructurado su deuda, tiene hoy dos hoteles en Barcelona y Pamplona que funcionan bajo la marca Alma y que han acabado en manos de los bancos BBVA y Sabadell después de que el FROB les vendiera las cajas rescatadas. El BBVA se hizo el pasado julio con Catalunya Banc —heredera de Caixa Catalunya y de las cajas de Tarragona y Manresa— <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/07/21/actualidad/1405965093_478597.html" target="_blank">por 1.187 millones tras inyectarle más de 12.000 millones</a>. En diciembre de 2011, el <a href="http://elpais.com/diario/2011/12/08/economia/1323298801_850215.html" target="_blank">Banco Sabadell se quedó la CAM por un euro</a> después de que esta entidad recibiera casi 6.000 millones públicos. Si BBVA y Sabadell vendieran ahora el 99% que poseen de ECM, cualquier precio obtenido por ella engrosaría sus beneficios, ya que todas las pérdidas ya han sido provisionadas.</p>
<p><a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/10/17/actualidad/1413562814_240754.html" target="_blank">El FROB ha remitido a la Fiscalía 42 operaciones</a> llevadas a cabo por los gestores de las cajas rescatadas por no ver en ellas “una finalidad económica lógica” o presentar “indicios de irregularidad”. El FROB y las entidades financieras —que ya estaban bajo su tutela cuando se llevó a cabo la compra de ECM— han declinado ofrecer su versión sobre esta operación y tampoco han informado si el caso está entre las operaciones remitidas a la Fiscalía.</p>
<p>La arquitectura societaria de ECM es la de un pequeño <em>holding en la que la matriz se dedicaba a captar recursos económicos</em> que luego transfería vía préstamos participativos y pólizas de crédito a sus cuatro filiales, dedicadas a construir, alquilar y explotar “hoteles boutique”, con habitaciones a más de 200 euros la noche. El análisis de las cuentas del grupo y de sus accionistas revela que, entre 2006 y 2008, ECM consiguió créditos por casi 71 millones de euros para comprar y reformar edificios en Barcelona, Berlín y Pamplona. Los tres socios de la sociedad —Espais, una sociedad de capital riesgo de CX y otra inmobiliaria de la CAM— suscribieron en esos años sucesivas ampliaciones por 35,2 millones.</p>
<p>La evolución de ECM, sin embargo, empieza a torcerse en 2009, año en el que la crisis la obliga “a centrar su actividad en minimizar el impacto de la caída de ingresos generalizada del sector”, según las cuentas de ese ejercicio. Esto, el pinchazo del ladrillo y los elevados costes financieros de sus inversiones, lleva a la empresa a entrar en 2010 en una situación delicada. La de sus accionistas no es mucho mejor: Espais sufre con fuerza la crisis inmobiliaria; Catalunya Caixa recibe 1.250 millones de euros del FROB en marzo de 2010 y otros 1.718 en septiembre de 2011; y la CAM es intervenida en julio de 2011.</p>
<p>Con la crisis creciendo, ECM sigue ampliando su capital social ante los problemas de sus filiales para devolverle los créditos concedidos. El 15 de mayo de 2010 lo hace por seis millones de euros, aportados a medias por CX y la CAM. Dos meses más tarde —el mismo día que CX recibe los primeros 1.250 millones del FROB— la sociedad lleva a cabo una nueva ampliación: la CAM y CX suscriben 8,23 millones de euros cada una, mientras Espais aporta el 50% de las acciones de la empresa Ecamed Barcelona.</p>
<p>Las dos cajas aceptan valorar las acciones en seis millones de euros a pesar de que Ecamed se halla en situación de disolución y solo la sostiene un crédito de la propia ECM. Con ambas operaciones, CX y la CAM aumentan su participación en la empresa hotelera hasta el 36% cada una, mientras Espais la reduce al 27%. Pese a todos los problemas, ECM declara al cierre de 2010 unos beneficios de 238.000 euros.</p>
<p>La empresa arranca 2011 con más de 58 millones de créditos concedidos a sus filiales de dudoso cobro. Y pese a ello, en febrero de ese año, CX y la CAM acceden a comprar a la promotora Espais su participación en ECM por 14 millones de euros, quedando cada caja con más del 49% del capital. Es entonces cuando la empresa hotelera empieza a provisionar pérdidas y deteriorar sus activos a toda velocidad. En 2011 ya declara un resultado negativo de 25,4 millones de euros, cifra que se reduce a 6,3 millones en 2012 y vuelve a dispararse hasta los 26,6 millones el año pasado.</p>
<p><strong>Investigación@elpais.es</strong></p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/17/catalunya/1416258730_406338_1416258958_miniatura_normal.jpg" length="7070" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/17/catalunya/1416258730_406338_1416258958_noticia_normal.jpg" length="47376" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416259965-bbc2d364523aac41dddb00b5dd53ceff]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El sectarismo religioso envenena la guerra en Siria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416232310_132259.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416232310_132259.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Natalia Sancha]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El conflicto deriva en una lucha de los suníes
contra las minorías religiosas de chiíes y cristianos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 21:53:21 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Hezbolá]]></category>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Damasco]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Líbano]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos islamistas]]></category>
    <category><![CDATA[Irán]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Decenas de peregrinos chiíes aguardan el riguroso control en la entrada del mausoleo Saida Zeinab, 12 kilómetros <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415993329_598442.html">al sur de Damasco</a> y uno de los lugares de peregrinación más importantes del mundo para la confesión. Sus puertas las custodian hombres de Hezbolá, partido-milicia libanés aliado del régimen sirio y considerado terrorista por Estados Unidos y la Unión Europea. Las calles fronterizas, designadas zona militar, son patrulladas por el Ejército sirio. Y a dos kilómetros se encuentra el frente desde donde rugen los combates contra rebeldes suníes.</p>
<p>El mausoleo de Saida Zeinab se ha convertido en el símbolo de la sectarización religiosa de la guerra siria. El afán de protegerlo ante el avance rebelde fue la razón que Hasán Nasralá, líder de Hezbolá, expuso cuando en abril de 2013 admitió su injerencia en el conflicto. La milicia defendió conjuntamente con el Ejército sirio el mausoleo de los ataques rebeldes y recuperaron sus alrededores hace exactamente un año. En la franja oeste, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/27/actualidad/1414440799_017372.html">fronteriza con Líbano</a>, milicianos libaneses chiíes y soldados sirios combaten codo con codo. Esta vez, según alusiones de Nasralá, para frenar la amenaza yihadista. Grupos rebeldes suníes sirios respondieron a las palabras del líder de Hezbolá con una oleada de atentados en feudos chiíes libaneses y la extensión de los enfrentamientos a territorio libanés.</p>
<p>Um Alí, de 38 años y madre de cuatro, reza ante la tumba de Saida Zeinab. “Vivíamos en Yubar [periferia de Damasco], pero cuando los armados entraron tuvimos que salir con lo puesto. Si ven a un chií le cortan la cabeza”, relata. “<a href="http://elpais.com/tag/iran/a/">Irán</a> nos proporciona una pensión de 40 euros mensuales y casa. El resto lo aporta mi marido, que es funcionario”, añade. Al igual que ella, otras mujeres relatan cómo, tras huir del avance de rebeldes suníes, han buscado refugio en barrios cristianos o en bolsas de población chií como el barrio de Saida Zeinab.</p>
<p>“Nos sentimos más seguras con otras minorías”, asegura la vecina de rezo de Um Alí. A su lado, un grupo de peregrinas libanesas asiente. “Para nosotras <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/03/actualidad/1409770541_232464.html">tampoco son seguras las zonas suníes en Líbano</a>. Si no fuera por Hezbolá, ya hace tiempo que los yihadistas habrían llegado a Dahie [periferia de Beirut y feudo chií]”, explica Abir Bzeih, que junto con otras 57 libanesas hace el peregrinaje desde Líbano.</p>
<p>El sectarismo que domina la política libanesa, dividida entre un bloque suní y otro chií, se extiende progresivamente a la vecina Siria al tiempo que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/27/actualidad/1414440799_017372.html">ésta rebota el conflicto al Líbano</a>. Un intercambio que ha unido a combatientes suníes sirios y libaneses en dos frentes: uno contra Hezbolá y el Ejército libanés en Líbano, y otro contra el Ejército sirio y Hezbolá en <a href="http://elpais.com/tag/siria/a/">Siria</a>.</p>
<p>En cuanto a los cristianos, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/07/actualidad/1415379876_808300.html">los sirios cerraron filas junto al régimen de Bachar el Asad</a> desde un principio. Los libaneses, que en un inicio se oponían a Hezbolá, apoyan hoy a una milicia que ven como una barrera ante el avance de yihadistas del Frente al Nusra (filial de Al Qaeda en Siria) y del <a href="http://elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islámico</a> (EI) en territorio libanés.</p>
<p>“Ya no te puedes fiar de los suníes: son los primeros en desertar. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/07/actualidad/1415379876_808300.html">Aquí quien lucha y sacrifica a sus hijos por mantener el país a salvo</a> de los yihadistas son los alauíes [musulmanes que profesan el alauismo, rama del islam que emana del chiísmo], los chiíes y los cristianos”, opina un comerciante del barrio cristiano de Damasco. Numerosos civiles cristianos y alauíes se hacen eco de esta percepción abriendo la caja de Pandora sectaria. “Basta con recorrer las calles de Tartús [localidad mayoritariamente alauí al noreste del país] para ver multitud de pósteres de mártires. Tartús ha sido de las que más habitantes ha sacrificado en la guerra porque son los que luchan en primera línea”, asegura un soldado sirio. Las cifras, sin embargo, apuntan a lo contrario, con <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/20/actualidad/1411239475_446067.html">el grueso de las tropas sirias</a> reclutadas entre la comunidad suní (a la que pertenece el 74% de la población) y decenas de miles de suníes desplazados por la guerra.</p>
<p>El desproporcionado sacrificio en vidas, real o exagerado, comienza a pesar entre las comunidades chiíes y alauíes. En Líbano, donde es común ver autopistas empapeladas con los rostros de los mártires caídos, los feudos chiíes vacilan ante la idea de mandar más hijos a la guerra. “Hezbolá intentó reclutar a 600 jóvenes en el norte de la Bekaa [frontera del norte del Líbano con Siria y mayoritariamente chií], y tan sólo consiguió 150. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/27/actualidad/1414440799_017372.html">Ya han enterrado a muchos jóvenes</a> y, aunque no se niegan a defender el Líbano, han entregado más de 600 vidas defendiendo Siria”, explica un joven cercano a Hezbolá.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416232310_132259_1416250247_miniatura_normal.jpg" length="6919" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416232310_132259_1416250247_noticia_normal.jpg" length="62714" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416232310_132259_1416250247_noticia_grande.jpg" length="93019" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416232310-75d83736d6f4223bd2aebbfadacd3eb6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Actavis compra la firma propietaria de Botox por casi 53.000 millones]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416241419_224350.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416241419_224350.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Sandro Pozzi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La compra crea una de las diez mayores compañías farmacéuticas del mundo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 17:36:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Allergan]]></category>
    <category><![CDATA[Actavis]]></category>
    <category><![CDATA[Wall Street]]></category>
    <category><![CDATA[Industria farmacéutica]]></category>
    <category><![CDATA[Bolsa]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Allergan, la empresa propietaria del tratamiento antiarrugas Botox, aceptó al final combinar su negocio con Actavis, en una operación valorada en 66.000 millones de dólares (casi 53.000 millones de euros). Las dos compañías forjaron durante el fin de semana un acuerdo amistoso para aplacar la oferta hostil de Valeant, que estaba apoyada por el activista William Ackman. Se cierra así una batalla que duraba siete meses.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">Cuando la adquisición esté completada dará lugar a una de las diez mayores farmacéuticas del mundo por ingresos. La sociedad combinada tendrá unas ventas de 23.000 millones en el ejercicio de 2015. Durante este largo medio año, David Pyott, consejero delegado de Allergan, rechazó frontalmente las maniobras de Ackman porque consideraba que iba a mermar su crecimiento.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">Las acciones de Allergan subieron un 6% en la sesión. Actavis paga el equivalente a 219 dólares por cada acción. El 60% del desembolso se hará en efectivo y el resto mediante un intercambio de acciones. La compañía que nazca de la fusión estará dirigida por Brent Saunders, actual consejero delegado y presidente de Actavis. La farmacéutica tiene doble sede en Irlanda y EE UU.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">Cuando Valeant hizo su primera oferta junto a Pershing Square en abril pasado, las acciones de Allergan se cambiaban a 116,6 dólares la unidad. La propuesta inicial valoraba la compañía en unos 50.000 millones y la acercó a 60.000 millones. Michael Pearson, su presidente y consejero delegado, optó por retirarse de la puja porque considera que el precio pactado por Actavis no se justifica.</p>
<p>Se trata de la mayor compra del año. Actavis, además, viene de completar la adquisición de Forest Labs, por la que pagó 25.000 millones para hacerse con sus tratamientos contra el Alzheimer y la hipertensión. En lo que va de 2014 se anunciaron compras y adquisiciones por valor de 1,5 billones, un 50% más que hace un año y la cantidad bate el máximo de 2007. La compañía de servicios petroleros compró este lunes Baker Hugjes por 34.600 millones.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416241419_224350_1416241625_miniatura_normal.jpg" length="4915" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416241419_224350_1416241625_noticia_normal.jpg" length="21631" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416241418-b923f21fde4caf1c2e9f2ad3b98458ce]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Sanidad irá a los tribunales por la denuncia de Teresa Romero]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416239162_958638.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416239162_958638.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pilar Álvarez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Consejería madrileña rechaza la conciliación con la auxiliar contagiada de ébola, que le reclama 150.000 euros]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 17:52:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ébola]]></category>
    <category><![CDATA[Javier Limón]]></category>
    <category><![CDATA[Cuarentena]]></category>
    <category><![CDATA[Teresa Romero]]></category>
    <category><![CDATA[Prevención enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Contagio]]></category>
    <category><![CDATA[Epidemia]]></category>
    <category><![CDATA[Transmisión  enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Personal sanitario]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades infecciosas]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Javier Rodríguez, ha rechazado el acto de  conciliación de los abogados de la auxiliar de enfermería <a href="http://politica.elpais.com/tag/teresa_romero_ramos/a/">Teresa Romero</a>, que le demandó por <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/10/actualidad/1415608623_394379.html">vulneración del derecho al honor</a> y le reclama 150.000 euros después de que el consejero le acusara de mentir tras su contagio de ébola.</p>
<p>La consejería madrileña ha declinado el paso previo, según ha confirmado una portavoz de Sanidad, porque considera que Rodríguez ya pidió disculpas en la Asamblea de Madrid y también en una carta remitida a Javier Limón, marido de la auxiliar. Así, el asunto se dirimirá en los tribunales, donde ya se acumulan otras causas judiciales relacionadas con la crisis del ébola en España tras el contagio y la curación de Romero.</p>
<p>El juzgado de Instrucción 21 de Madrid  investiga otras dos causas relacionadas con la gestión del ébola en el hospital Carlos III de Madrid, donde permaneció ingresada Teresa Romero. La última denuncia, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/31/actualidad/1414790649_214030.html">presentada por el sindicato CSIF</a> ante la Fiscalía y la Inspección de Trabajo, fue remitida el pasado 6 de noviembre por la Fiscalía Provincial de Madrid a este juzgado.</p>
<p>La defensa de la auxiliar presentó la demanda contra el consejero por considerar que hizo declaraciones que atentaron contra el derecho al honor de Romero. El consejero la acusó de ocultar información al personal médico que la atendió antes de ingresar <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/05/actualidad/1415177459_803786.html" target="_blank">en el Carlos III, donde permaneció 30 días, desde el 6 de octubre</a>. La demanda incluye las declaraciones del consejero en la Asamblea de Madrid y en sus intervenciones en los medios de comunicación. Rodríguez afirmó, por ejemplo, que el contagio de Romero pudo deberse a un error al no cumplir de forma estricta los protocolos sanitarios.</p>
<p>El despacho que lleva el caso de teresa Romero, Garzón Abogados, también ha cursado una demanda patrimonial ante un juzgado de lo contencioso administrativo por el sacrificio del perro de la pareja, Excálibur. Un juez de lo contencioso dio permiso para entrar en su casa de Alcorcón cuando Romero y su marido, Javier Limón, fueron ingresados. La muerte del animal fue una decisión administrativa de la Consejería de Sanidad. La demanda se dirige contra la dirección general de Ordenación e Inspección de la Consejería de Sanidad madrileña y contra el director general, que "había dictado una resolución por la que se ordena el sacrificio de Exkálibur". Le reclaman otros 150.000 euros.</p>
<p>La Fiscalía Provincial de Madrid ha remitido al juzgado de instrucción 21 una denuncia presentada por CSIF para que se estudien “las presuntas responsabilidades laborales y penales” del gerente del hospital Carlos III y el director del SUMMA 112.Este juzgado ya abrió diligencias a finales de octubre después de que 15 médicos presentaran una denuncia por las medidas adoptadas para garantizar la seguridad del personal y la formación de los trabajadores sanitarios en la lucha contra el ébola. El despacho que lleva el caso de Teresa Romero se ha adherido a esta denuncia.</p>
<p>La juez ha pedido al hospital documentación acreditativa de los cursos de formación, la relación de los asistentes y quiénes los impartieron, además de la lista de médicos, enfermeras y auxiliares de enfermería que estuvieran en contacto con el virus. Y ha reclamado a la Inspección de Trabajo que remita las actas o informes instruidos en relación con los hechos objeto de la denuncia.</p>
<p>Los médicos plantearon como posibles “un delito contra la Salud Pública y otro contra la seguridad de los trabajadores”, según la nota remitida por el Tribunal Superior de Justicia de Madrid.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416239162_958638_1416239749_miniatura_normal.jpg" length="6422" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416239162_958638_1416239749_noticia_normal.jpg" length="44583" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416239162-fa66f2d5d5f9ee67f19b9a04f2844649]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Identificado un francés entre los yihadistas de la matanza]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416224672_922445.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416224672_922445.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos Yárnoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Hauchard, de 22 años, se convirtió al islam a los 17 y viajó a Siria en 2013. Entre los muertos de la última masacre está el estadounidense Peter Kassig]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 13:08:17 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un joven francés de 22 años ha sido identificado entre los yihadistas autores del asesinato de 19 rehenes difundido en un vídeo por <a href="http://internacional.elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">el Estado Islámico (EI)</a> el pasado fin de semana. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416128843_549028.html" target="_blank">Una de las víctimas era el estadounidense Peter Kassig</a>. El ministro del Interior, Bernard Cazeneuve, ha declarado este mediodía que hay “una posibilidad muy elevada” de que, en efecto, entre los asesinos de Kassig y el resto de rehenes figure el ciudadano francés. El joven identificado es Maxime Hauchard, natural de Eure, en Normandía. Educado en una familia católica, se convirtió al islam a los 17 años y se radicalizó a través de vídeos en Internet. En verano del año pasado, según informaciones de BFM TV, decidió viajar a Siria tras pasar por Turquía. Antes, en 2012, había recibido enseñanzas del Islam en Mauritania.</p>
<p>La cadena de televisión difundió en julio pasado una entrevista con él, en la que contaba que se había incorporado al EI en Raqa (en el norte Siria), que había estado en un campo de entrenamiento y que había participado ya en diversas operaciones. Después, anunciaba que estaba a punto de involucrarse en “una operación espectacular” y que se encontraba preparado “para morir como un mártir”. "Espero la muerte con alegría. Mi objetivo consiste en ser mártir".</p>
<p>Tras la difusión del último vídeo del EI con el múltiple asesinato de rehenes, en el que los yihadistas aparecen a cara descubierta, el experto en temas terroristas Jean-Charles Brisard aseguró que uno de los islamistas era Maxime, que había adoptado el nombre de Abou Abdallah Al Faransi (el francés). Inicialmente, el Ministerio del Interior señaló que analizaba esa opción y Cazeneuve dijo después que, en efecto, era muy probable esa hipótesis. Los servicios antiterroristas franceses no descartan que en el grupo de yihadistas del vídeo haya un segundo ciudadano francés.</p>
<p>Vecinos y compañeros de Maxime en Eure <a href="http://www.rtl.fr/actu" target="_blank">entrevistados por RTL</a> se mostraron este lunes muy afectados por la noticia. “Estoy muy impresionado. Me pregunto cómo ha podido llegar hasta esa situación, a su edad..”, comentaba uno de ellos. “Se convirtió poco a poco. Empezó a ir a la mezquita, hacía sus rezos… Es de esas personas que lleva todo hasta sus últimas consecuencias”, señalaba otro. Un tío suyo, Pascal, añadía que es "imposible" que su sobrino haya podido cortar la cabeza a nadie. Los entrevistados describen a Maxime como un chico "tranquilo", "simpático" e "inteligente", que nunca tuvo problemas con la policía.</p>
<p>El Ministerio francés del Interior cree que al menos un millar de franceses han partido a Siria e Irak para combatir con grupos islamistas. Al menos dos centenares han regresado a Francia.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416224672_922445_1416225830_miniatura_normal.jpg" length="3662" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416224672_922445_1416225830_noticia_normal.jpg" length="12100" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416225533-2c32692fdb2dedac261e558e15d39549]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/11/17/actualidad/1416224672_922445_1416239207.mp4" length="6131759" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Reino Unido revive el terror con ‘John el yihadista’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416233224_788517.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416233224_788517.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Guimón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La policía investiga si hay otro británico entre los asesinos del último vídeo del Estado Islámico]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 15:34:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Londres]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Inglaterra]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Reino Unido asiste de nuevo a la imagen del yihadista encapuchado con acento del este de Londres en el papel protagonista del nuevo vídeo del Estado Islámico, en el que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416128843_549028.html">el grupo terrorista asegura haber matado al norteamericano Peter Kassig</a> y a 17 soldados sirios. El supuesto ciudadano británico, al que ya se conoce como John el Yihadista, corta con la mano izquierda la cabeza de un prisionero sirio antes de que 17 hombres, a cara descubierta y vestidos de militares, hicieran lo propio. En el vídeo, el supuesto John el Yihadista vuelve a amenazar con llevar la masacre a las calles de occidente y califica a David Cameron de "marioneta de Obama".</p>
<p>Los servicios de inteligencia británicos aseguran conocer la identidad del asesino enmascarado. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/24/actualidad/1408870547_217961.html">Se trataría del antiguo rapero de 23 años</a> conocido como L Jinny, de verdadero nombre Abdel-Majed Abdel-Bary, que viajó a Siria para unirse al Estado Islámico. Un joven criado junto a sus muchos hermanos por una madre devota y depresiva. Su padre fue encarcelado, cuando él tenía seis años, por su relación con el extremismo islámico. Abdel-Majed Abdel-Bary dejó el <em>gangster rap</em> por el yihadismo y a principios de este año tuiteó una fotografía en la que sostenía la cabeza de un soldado del régimen sirio. "Aquí, con mi colega, o lo que queda de él", escribió junto a la foto. La cadena de noticias australiana Channel Nine ha localizado un vídeo en el que sale el joven criticando la actuación de la policía, con ademanes de rap, durante los disturbios del barrio londinense de Tottenham en 2011.</p>
<p>El último vídeo del <a href="http://elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islámico</a> fue distribuido horas después de que trascendiera, en informaciones sin confirmar, que John el Yihadista, que es ya uno delos hombre más buscados del mundo, pudo haber resultado herido en un bombardeo del Ejército estadounidense. Por eso existen dudas acerca de la fecha en la que se pudo grabar el último vídeo del Estado Islámico, de 15 minutos de duración, y el quinto que muestra el asesinato de un rehén occidental.</p>
<p>La policía está investigando si otro de los asesinos que aparecen en el vídeo es otro ciudadano británico, el estudiante de Cardiff Nasser Muthana, de 20 años. <a href="http://www.dailymail.co.uk/news/article-2837090/British-medical-student-Jihadi-beheading-video-20-year-old-appears-Jihadi-John-sickening-film.html">Su padre ha declarado al <em>Daily Mail</em></a> que podría tratarse de su hijo. "No puedo estar seguro, pero parece mi hijo", ha dicho el hombre de 57 años. "Ahora debe temer a Alá por haber matado a gente". El joven había abandonado sus planes de estudiar medicina en <a href="http://elpais.com/tag/reino_unido/a/">Reino Unido</a> para viajar a <a href="http://elpais.com/tag/siria/a/">Siria</a>. Ya aparecía en otro vídeo del Estado islámico publicado el pasado mes de junio.</p>
<p>El estupor por el vídeo se produce al mismo tiempo en que ha trascendido que otro sospechoso de terrorismo ha huido de Reino Unido escondido en un camión, a pesar de que el Ministerio del Interior le había retirado el pasaporte. Se trata de un joven de 26 años, que responde a las iniciales C. F. y vivía en Dartmouth Park, al norte de Londres (muy cerca de la casa del líder de la oposición, <a href="http://elpais.com/tag/edward_miliband/a/">Ed Miliband</a>). Había estado involucrado en grupos relacionados con <a href="http://elpais.com/tag/al_qaeda/a/">Al Qaeda</a> y parece planeaba incorporarse a las filas del Estado Islámico.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416233224_788517_1416234791_miniatura_normal.jpg" length="9930" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416233224_788517_1416234791_noticia_normal.jpg" length="105705" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416233224_788517_1416234791_noticia_grande.jpg" length="154777" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416233224-501b2d21aada285955cd0e19d7d7f644]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Defensa denuncia a Greenpeace ante Fomento y la Abogacía]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416257059_901576.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416257059_901576.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[PSOE y Coalición Canaria piden que Morenés comparezca ante el Congreso]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 23:15:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Greenpeace]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones medioambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Repsol]]></category>
    <category><![CDATA[Armada]]></category>
    <category><![CDATA[Canarias]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas armadas]]></category>
    <category><![CDATA[Petróleo]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles fósiles]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Protección ambiental]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Defensa ha remitido al Ministerio de Fomento y a la Abogacía del Estado el atestado del incidente que se produjo el pasado sábado en aguas de Canarias, cuando embarcaciones de la Armada embistieron a lanchas de <a href="http://www.greenpeace.org/espana/es/">Greenpeace</a> que se aproximaban al buque <em>Rowan Rinaissance,</em> que realiza prospeccciones petrolíferesas por parte de Repsol, con el resultado de dos activistas heridos.</p>
<p>Defensa cree que la organización ecologista pudo incurrir en una falta administrativa, al desobededer la orden que prohibía acercarse a menos de una milla del buque fletado por Repsol, pese a las repetidas advertencias, y también en un delito de piratería en grado de tentativa, cuando sus lanchas intentaron el abordaje del <em>Rowan Renaissance.</em> En todo caso, será el Ministerio de Fomento el que decida si abre expediente a Greenpeace y la Abogacía del Estado si interpone una denuncia.</p>
<p>Defensa asegura que la Armada “hizo lo que tenía que hacer” para evitar el abordaje, mientras que los servicios jurídicos de Greenpeace estudian presentar una denuncia por considerar que la intervención militar fue “desproporcionada”.</p>
<p>La organización ecologista recibió el apoyo del presidente canario, <a href="http://elpais.com/tag/paulino_rivero/a/">Paulino Rivero,</a> quien visitó el domingo en el hospital de Las Palmas de Gran Canaria a la activista italiana Matilda Brunetti, intervenida de una fractura abierta de tibia causada al parecer por una hélice al caer al agua. Rivero calificó la intervención de la Armada de “absolutamente desproporcionada” y dijo que se trata de una “agresión en toda regla” a “todo el pueblo canario”.</p>
<p>Por su parte, el portavoz del Grupo Socialista. Antonio Hernando, dijo que “seguramente no tenía que haber sido la Armada la que interviniese”. El PSOE y Coalición Canaria han pedido la comparecencia urgente en el Congreso del ministro de Defensa, <a href="http://elpais.com/tag/pedro_morenes/a/">Pedro Morenés.</a></p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416257059-7839186e861e51857bd616e7550a58a6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Nueva York investiga préstamos del Santander para coches usados]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416249700_289835.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416249700_289835.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Vicente Jiménez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Departamento de Consumo cree que los concesionarios podrían haber incurrido en prácticas abusivas e ilegales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 19:57:49 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Banco Santander]]></category>
    <category><![CDATA[Préstamos personales]]></category>
    <category><![CDATA[Grupo Santander]]></category>
    <category><![CDATA[Nueva York]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coches]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Préstamos]]></category>
    <category><![CDATA[Vehículos]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Consumo]]></category>
    <category><![CDATA[Créditos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios bancarios]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Departamento de Consumo de la ciudad de Nueva York <a href="http://www.nyc.gov/html/dca/html/home/home.shtml" target="_blank">(DCA,</a> por sus siglas en inglés) anunció este lunes <a href="http://www.nyc.gov/html/dca/html/pr2014/pr_111714.shtml" target="_blank">en un comunicado</a> la apertura de una investigación general y “sin precedentes” sobre el mercado financiero de vehículos de segunda mano que afecta al <a href="http://elpais.com/tag/banco_de_santander/a/">Banco Santander</a>. En concreto, el DCA indaga presuntas prácticas “abusivas e ilegales” en los préstamos de alto riesgo o <em>subprime</em> (intereses muy elevados y cláusulas muy exigentes por concederse a personas con un historial crediticio poco fiable) firmados por los concesionarios y sus clientes de acuerdo con las financieras.</p>
<p>El departamento ha enviado requerimientos de información a <a href="https://www.santanderconsumerusa.com/#" target="_blank">Santander Consumer USA</a> Holdings y a Santander Consumer Funding 3, las empresas financieras de la entidad española, sobre sus acuerdos con los vendedores de coches. El banco declinó hacer comentarios sobre el tema.</p>
<p>La investigación del DCA se une a otra iniciada por el Departamento de Justicia el pasado mes de agosto y por varios fiscales, entre ellos el de Nueva York, Preet Bharara, por el mismo asunto. El temor de las autoridades federales y locales es que muchos de los préstamos, concedidos con información dudosa o falsa sobre los ingresos y la situación laboral de los prestatarios, acaben colocados en fondos de pensiones y aseguradoras, en una repetición de la tormenta de las <em>subprime</em> que provocó la gran crisis financiera mundial.</p>
<p>“Los estudios muestran que los préstamos <em>subprime</em><em>,</em> responsables de la crisis hipotecaria, están creciendo a una velocidad asombrosa, más del 130%", dijo la comisionada de Consumo, Julie Menin. "Para muchas familias, especialmente aquellas con bajos ingresos, el coche es una de las mayores compras que hacen, y si están buscando un préstamo de alto riesgo es porque ya tienen problemas financieros. Mi departamento quiere asegurarse de que los neoyorquinos pueden comprar vehículos usados con confianza, sabiendo que el coche que compran y el préstamo que utilizan para pagarlo están libres de problemas ocultos”.</p>
<h3>Falta de información</h3>
<p>La investigación de DCA se centra en los tres últimos años. Las leyes de la ciudad de Nueva York establecen que si un concesionario recomienda una determinada financiera a un cliente debe informarle sobre la tasa de interés que se le aplicará, entre otros detalles, como que puede elegir otra empresa, la carga financiera total, el seguro a suscribir o la cuota mensual del contrato. Sin embargo, las investigaciones han revelado que los concesionarios no ofrecen esa información y que dirigen a los consumidores hacia préstamos excesivamente costosos que les perjudican.</p>
<p>Santander Consumer USA Holdings y Santander Consumer Funding 3 ofrecen tanto préstamos directos, que los consumidores firman directamente con la entidad, como indirectos, realizados a través de un concesionario. De acuerdo con su <a href="http://investors.santanderconsumerusa.com/files/doc_financials/Santander-2013-10K.pdf" target="_blank">memoria anual de 2013,</a> Santander Consumer USA tiene acuerdos de financiación con dos millones de clientes en Estados Unidos y mantiene relaciones con unos 14.000 concesionarios de automóviles en todo el país. La financiación de coches usados representa casi dos tercios de sus préstamos, el 88% de los cuales son de alto riesgo o <em>subprime</em>.</p>
<p>Santander Consumer USA también tiene licencia como agencia de cobro de deudas. Como parte de su investigación, el DCA también está investigando estas prácticas. La investigación que ahora alcanza al Santander, uno de los bancos que mayor crecimiento ha experimentado en Estados Unidos tras la compra del antiguo Sovereign, forma parte de un procedimiento mayor iniciado el pasado mes de julio sobre la industria de vehículos de ocasión ante la sospecha de que los concesionarios estaban vendiendo vehículos en malas condiciones. El DCE, que supervisa a 854 vendedores de coches usados, dirigió más de 500 inspecciones con el resultado de 170 expedientes por diversos incumplimientos de la normativa municipal.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416249700_289835_1416250615_miniatura_normal.jpg" length="7589" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416249700_289835_1416250615_noticia_normal.jpg" length="34685" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416249700-4b2f24975442c78e0067d6a58f88b6e2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Casi 36 millones de personas viven aún en condiciones de esclavitud]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416244426_315264.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416244426_315264.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Belén Domínguez Cebrián]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una ONG aumenta en un 20% los casos con un conteo más preciso]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 23:15:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Esclavitud]]></category>
    <category><![CDATA[Mauritania]]></category>
    <category><![CDATA[Tráfico personas]]></category>
    <category><![CDATA[India]]></category>
    <category><![CDATA[África occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>India, China, Pakistán, Uzbekistán y Rusia. Estos cinco países concentran más de la mitad —el 61%— de la esclavitud que hay en el mundo. En la actualidad, un total de 35.800.000 hombres, mujeres y niños, están considerados como “esclavos modernos”, según el informe anual <a href="http://d3mj66ag90b5fy.cloudfront.net/wp-content/uploads/2014/11/Global_Slavery_Index_2014_final_lowres.pdf"><em>The Global Slavery</em> <em>Index</em></a> publicado este lunes por la ONG <a href="http://www.walkfree.org/es/">Walk Free.</a></p>
<p>El documento, que analiza el predominio, la vulnerabilidad y la respuesta gubernamental en 167 países, indica que la condición de esclavitud en el mundo ha aumentado un 20% respecto a 2013 puesto que “se ha mejorado la metodología” en cuanto al estudio de los datos. Los analistas, además, han incluido para el informe de este año a cinco nuevos países: Taiwán, Sudán del Sur, Corea del Norte, Kosovo y Chipre. La <a href="http://www.ilo.org/global/about-the-ilo/newsroom/news/WCMS_181961/lang--en/index.htm">Organización Internacional del Trabajo</a> (OIT) cifró los casos en 21 millones en 2012.</p>
<p>Trabajo forzoso, tráfico de seres humanos, matrimonios forzados, explotación infantil... Muchas y muy diferentes son las formas de esclavitud que Walk Free ha analizado y, además, englobado en un solo concepto: "Esclavitud moderna", es decir, "cuando una persona posee el control de otra de tal manera que le priva de su libertad individual con la intención de sacar un beneficio". La OIT estima en 120.000 millones de euros los ingresos anuales provenientes de la esclavitud.</p>
<p>El país que encabeza la lista, por segundo año consecutivo, de esclavitud respecto al número de habitantes es <a href="http://elpais.com/tag/mauritania/a/">Mauritania</a>. Un 4% de su población —155.660 mauritanos—, según los datos ofrecidos por la ONG, está sumido en trabajos forzados, explotación infantil y otras formas de sometimiento “a cambio de un beneficio”, según explica la ONG. Además, en este país africano, los hijos heredan la condición de esclavo de sus padres.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/india/a/">India</a> es en términos absolutos el país que más esclavos tiene con 14.285.700. <a href="http://elpais.com/tag/islandia/a/">Islandia</a>, con menos de un centenar de casos de esclavitud identificados, es el país que cierra el ránking.</p>
<p>Por regiones, el sur de Asia, encabezado por India, continúa siendo la zona con más esclavos en el mundo (17.459.900 personas), seguido de Asia oriental con 6.082.900 personas sometidas a esclavitud. La región con menor número de esclavos, según este estudio, es Europa, con apenas medio millón de casos.</p>
<p>El documento, en uno de sus estudios por país, hace referencia el grupo terrorista nigeriano <a href="http://elpais.com/tag/boko_haram/a/">Boko Haram</a>, como elemento fundamental de “vulnerabilidad” ante la explotación de personas, sobre todo mujeres y niños.</p>
<p>Este informe (disponible en inglés) otorga la calificación AAA a aquellos países con una situación excelente respecto a la esclavitud. Ninguno ha obtenido una triple A. Solo Países Bajos se acerca a esta perfección con una AA. En el otro extremo, Corea del Norte —sobre el que recae una hermética dictadura militar— ocupa la última posición con una D (la peor valoración). España, por su parte, ocupa el puesto número 13 con una BBB. Esta calificación se basa en una nula respuesta gubernamental y en una mediocre puntuación —58,3 de 100— en cuanto acoordinación y rendición de cuentas a la hora de afrontar la esclavitud. Respecto a su población total, España ocupa el puesto 150 con el 0.013% de su población sometida a esclavitud.</p>
<p>Los países que más esfuerzos hacen por erradicar la esclavitud, según el documento de 81 páginas, son: Suecia, Estados Unidos, Países Bajos, Australia, Suiza, Irlanda, Noruega, Georgia, Reino Unido y Austria.</p>
<p>La exrepública soviética de <a href="http://elpais.com/tag/georgia/b/">Georgia</a> se encuentra en este ránking ya que, según el documento, este país de 4,5 millones de habitantes y con un PIB de 13.100 millones de euros, según datos del Banco Mundial, es la economía nacional “que más esfuerzos hace para luchar contra la esclavitud”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416244426_315264_1416251204_miniatura_normal.jpg" length="8544" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416244426_315264_1416251204_noticia_normal.jpg" length="46047" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416244426_315264_1416251204_noticia_grande.jpg" length="126390" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416244426-8c80b39a6cc99da18d4540d36ef874c5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[¿Por qué el azar puede robarte un tercio de vida?]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/12/planeta_futuro/1415816243_410435.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/12/planeta_futuro/1415816243_410435.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La campaña #ObjetivoSalud alerta sobre los problemas sanitarios del mundo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 12:37:28 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ébola]]></category>
    <category><![CDATA[Tuberculosis]]></category>
    <category><![CDATA[Desigualdad social]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades olvidadas]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades tropicales]]></category>
    <category><![CDATA[Epidemia]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades respiratorias]]></category>
    <category><![CDATA[Pobreza]]></category>
    <category><![CDATA[VIH SIDA]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades infecciosas]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Treinta años separan España de Mozambique. 30 años que ganas si naces en nuestro país. Tres décadas que el destino te roba si quiere que nazcas en el país africano. Porque en pleno siglo XXI, el sitio donde nacemos determina, y mucho, el número de años que vamos a vivir. Entre España, donde la esperanza de vida es de 82 años, y Mozambique, donde es de 50, la diferencia equivale a más de un tercio de vida.</p>
<p>Ante esta evidencia es fácil argumentar que reducir la brecha de salud que existe en el planeta es una obligación ética. ¿Por qué la fortuna o el azar de llegar al mundo en una región determinada puede regalarte o robarte un tercio de vida? ¿Por qué cada día 1.000 mujeres mueren en los países pobres por causas relacionadas con el embarazo, causas que en los países ricos se previenen o se evitan sin mayores problemas? Somos muchos los que creemos que esta situación no es justa, ni tampoco aceptable.</p>
<p>Pero no se trata solo de un tema de ética. Recientes crisis de salud como la epidemia del ébola o la del <a href="http://elpais.com/tag/chikunguna/a/">chikungunya</a> en América Latina ponen de manifiesto que reducir esta brecha es también un ejercicio de interés propio. Vivimos en un mundo interconectado en el que la salud también se ha globalizado. Igual que las personas viajan y se mueven, enfermedades como la tuberculosis, la polio o el sida se pueden extender fácilmente de una región a otra.</p>
<p>Por todo ello, debemos actuar. Podemos elegir si lo hacemos por razones éticas o de interés propio, o por ambas, pero no podemos tolerar que la brecha de salud siga creciendo. Y para ello, es fundamental conocer cuáles son los retos a los que nos enfrentamos. Con este objetivo, desde el <a href="http://www.isglobal.org/">Instituto de Salud Global de Barcelona</a> (ISGlobal) lanzamos hoy #ObjetivoSalud: una campaña de tres semanas que quiere dar a conocer algunos de los principales problemas de salud que existen en el mundo. Queremos mostrar que vivimos en una sociedad global en la que la salud no tiene fronteras y que los problemas que afectan a los países pobres nos afectan también a nosotros.</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/111845161" frameborder="0" width="460" height="259"></iframe></p>
<p>#ObjetivoSalud se compone de 15 piezas de vídeo que se emitirán de lunes a viernes en el programa <em>Para Todos la 2</em> de la segunda cadena de TVE y de 15 artículos de texto que se publicarán también diariamente en Planeta Futuro. En ellos, expertos internacionales en salud global nos explicarán qué es la malaria y qué se está haciendo para encontrar una vacuna eficaz contra ella, cómo viajan las enfermedades y si es posible eliminarlas, cuáles son las consecuencias de la contaminación que hay en nuestras ciudades o por qué la resistencia a los antibióticos es cada vez más preocupante, entre otros temas. Todos los vídeos y textos quedarán también recogidos en la web <a href="http://www.isglobal.org/es/">www.isglobal.org</a></p>
<p>Hoy lanzamos esta campaña para mostrar cuáles son, desde el punto de vista de la salud global, los mayores retos a los que nos enfrentamos. Solo así, podremos exigir a nuestros gobiernos y a los responsables de diseñar las políticas de salud global que trabajen para poner fin a esta injusticia y para alcanzar el #ObjetivoSalud.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Beatriz Fiestas</strong> es coordinadora de Comunicación del <a href="http://www.isglobal.org/es/">Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal)</a>.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/12/planeta_futuro/1415816243_410435_1415982156_miniatura_normal.jpg" length="5643" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/12/planeta_futuro/1415816243_410435_1415982156_noticia_normal.jpg" length="47185" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416223779-15f3dc94efe8e9502824fed895fb619b]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
